{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Filosofia 4t d'ESO Et donem la benvinguda al curs de Filosofia de 4t de l'ESO. Unitats did\u00e0ctiques: Qu\u00e8 \u00e9s la filosofia? El naixement de la filosofia La identitat personal L'\u00e9sser hum\u00e0 des de la filosofia Cultura i societat La ra\u00f3 i els sentits Racionalitat te\u00f2rica i pr\u00e0ctica","title":"Inici"},{"location":"#filosofia-4t-deso","text":"Et donem la benvinguda al curs de Filosofia de 4t de l'ESO.","title":"Filosofia 4t d'ESO"},{"location":"#unitats-didactiques","text":"Qu\u00e8 \u00e9s la filosofia? El naixement de la filosofia La identitat personal L'\u00e9sser hum\u00e0 des de la filosofia Cultura i societat La ra\u00f3 i els sentits Racionalitat te\u00f2rica i pr\u00e0ctica","title":"Unitats did\u00e0ctiques:"},{"location":"ud2/","text":"iframe { width: 1px; min-width: 100%; border: 3px solid gray; } Com va sorgir hist\u00f2ricament la filosofia? L'origen hist\u00f2ric de la filosofia va tenir lloc a les costes j\u00f2niques, a les ciutats hel\u00b7l\u00e8niques d'\u00c0sia Menor (l'actual Turquia), entre els darrers anys del segle VII a.C. i els primers del segle VI a.C. Despr\u00e9s, al segle V a.C., la filosofia ja es practicava a Gr\u00e8cia i, m\u00e9s en concret, a Atenes. Les ciutats j\u00f2niques eren molt riques i pr\u00f2speres a causa de llur xarxa d'intercanvis comercials a la Mediterr\u00e0nia i dels seus contactes amb altres cultures, sobretot l'eg\u00edpcia i la persa. A Milet, la m\u00e9s important, va apar\u00e8ixer per primera vegada la filosofia. Un grup de fil\u00f2sofs van intentar donar resposta a la pregunta: qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa (ph\u00fdsis)? \u00c9s significatiu que el primer dels anomenats \u00abSet Savis\u00bb, Tales, fos tamb\u00e9 el primer fil\u00f2sof. No obstant aix\u00f2, el context en qu\u00e8 va poder n\u00e0ixer i florir la filosofia grega va ser preparat per la poesia, el mite (m\u00fbthos), la religi\u00f3 i la vida social. Aquestes inst\u00e0ncies van proporcionar les nocions que els fil\u00f2sofs van emprar despr\u00e9s per interpretar el m\u00f3n. En aquesta unitat estudiar\u00e0s: El comen\u00e7ament de la filosofia a Gr\u00e8cia. La pregunta per l'\u00e9sser de la naturalesa. Els sofistes i S\u00f2crates. ELs grans fil\u00f2sofs de la Gr\u00e8cia Antiga: Plat\u00f3 i Arist\u00f2til Reflexionem La filosofia, filla de l'enginy i de la pobresa El pensament de Plat\u00f3 va ser el primer intent de pensar la realitat de manera sistem\u00e0tica i completa. Per a ell, la filosofia \u00e9s l'exercici mitjan\u00e7ant el qual l'\u00e0nima s'eleva al m\u00f3n de les idees. En percebre els objectes pels sentits corporals, es desperta a l'\u00e0nima l'amor a les ess\u00e8ncies ideals, que constitueixen el saber m\u00e9s elevat. D'aquesta manera coneix qu\u00e8 \u00e9s el b\u00e9, la bellesa, la veritat, la just\u00edcia, i pot distingir llur ess\u00e8ncia de les meres opinions subjectives dels qui no s\u00f3n savis. Aquest impuls cap al saber \u00e9s l' eros filos\u00f2fic, sota la motivaci\u00f3 del qual l'\u00e9sser hum\u00e0 ennobleix la seua exist\u00e8ncia i troba la veritable felicitat (eudaimon\u00eda), i aix\u00ed, tamb\u00e9 deixa d'estar guiat per les passions i per les sensacions per seguir en canvi la llum de la seua part racional. \u00abQuan va n\u00e0ixer Afrodita [dea de la bellesa] els d\u00e9us van celebrar un banquet. Entre ells hi havia Poros [l'enginy], fill de Metis [la prud\u00e8ncia]. Quan van acabar de menjar, es va presentar a pidolar, com era habitual en celebrar-se un fest\u00ed, Penia [la pobresa] i es va quedar a la porta. Mentrestant, Poros s'havia quedat adormit al jard\u00ed del palau de Zeus. Penia, moguda per la necessitat, va idear engendrar un fill de Poros i va concebre Eros [l'amor]. Per aix\u00f2, l'amor t\u00e9 una naturalesa mixta: com a fill de la pobresa sempre \u00e9s indigent i necessitat, per\u00f2 com a fill de l'enginy \u00e9s valent, intel\u00b7ligent i h\u00e0bil. I per haver estat concebut en n\u00e0ixer Afrodita \u00e9s servidor de la bellesa. Com que la saviesa \u00e9s una de les coses m\u00e9s belles i l'amor \u00e9s desig de la bellesa, Eros [l'amor] \u00e9s tamb\u00e9 fil\u00f2sof. Per aix\u00f2, l'amor a la saviesa [la filosofia] es troba a mig cam\u00ed entre la saviesa i la ignor\u00e0ncia. I aquesta \u00e9s la naturalesa de qui filosofa: la de ser intermedi, ja que est\u00e0 entre els d\u00e9us, que posseeixen la saviesa, i les b\u00e8sties ignorants\u00bb. Plat\u00f3, Banquet, 203b-204c. (Adaptaci\u00f3) Dialoguem Qu\u00e8 vol dir que el fil\u00f2sof es troba, segons Plat\u00f3, a mig cam\u00ed entre els d\u00e9us i les b\u00e8sties ignorants? Quina llum aporta sobre la naturalesa de l'amor el fet de tenir una naturalesa mixta? Qu\u00e8 ens vol dir aquest relat m\u00edtic sobre el car\u00e0cter sempre inacabat de la reflexi\u00f3 filos\u00f2fica? Per qu\u00e8 no t\u00e9 acabament el preguntar filos\u00f2fic? El comen\u00e7ament de la filosofia a Gr\u00e8cia Del mite al l\u00f3gos Hist\u00f2ricament, el pensament filos\u00f2fic va apar\u00e8ixer com la continuaci\u00f3 racionalitzada del pensament m\u00edtic. No hi ha un salt brusc entre mite (m\u00fbthos) i filosofia, sin\u00f3 que els primers fil\u00f2sofs continuen barrejant motius m\u00edtics amb elements racionals. Per tant, \u00e9s una caracter\u00edstica del primer pensament grec la indiferenciaci\u00f3 de totes dues esferes. A la Teogonia d'Hes\u00edode, per exemple, s'explicava el naixement del m\u00f3n a partir del caos per obra de l'amor, que crea l'ordre com un bell cosmos. En aquest poema cosmog\u00f2nic, tant l'estat de qu\u00e8 sorgeixen les coses com la for\u00e7a que les crea apareixen com a categories m\u00edtiques. La mitologia grega aportava, per tant, ja una manera d'explicaci\u00f3 sobre com est\u00e0 constitu\u00efda la naturalesa (ph\u00fdsis): el m\u00f3n \u00e9s un ordre sorgit del caos i es regeix per una llei la necessitat de la qual \u00e9s inviolable. Aquest ordre \u00e9s mantingut per la just\u00edcia, que es manifesta en forma d'equilibri i de proporci\u00f3 correcta; \u00e9s a dir, com l'harmonia que la llei fa sorgir de la lluita entre els contraris. Aquests conceptes de lluita, ordre, llei, just\u00edcia s\u00f3n, doncs, els conceptes amb qu\u00e8 s'elaboren les primeres explicacions de la natura i tamb\u00e9 de la vida social. La noci\u00f3 d'un principi ordinador que regeix la desmesura i la multiplicitat que trobem a l'arrel de la filosofia tamb\u00e9 \u00e9s l'element constitutiu essencial de l'ideal moral, est\u00e8tic i hum\u00e0 de Gr\u00e8cia. A l'art i a la vida, els grecs van intentar unir elements d'una manera ordenada, unificada i harmoniosa. El bo i el bell \u00e9s l'equilibri, la combinaci\u00f3 correcta d'elements. La poesia i el drama feien palesa l'estructura ordenada del discurs. De la mateixa manera, la m\u00fasica ordenava els sons segons el ritme i l'harmonia, i l'escultura o l'arquitectura combinaven ordenadament formes i l\u00ednies. El problema del canvi i la ph\u00fdsis El principal problema per als primers fil\u00f2sofs va ser l'explicaci\u00f3 del canvi a l'univers; \u00e9s a dir, l'espectacle de la transici\u00f3 de la vida a la mort, de la generaci\u00f3, el creixement i la corrupci\u00f3, de les coses que, sent d'una manera, deixen aviat ser-ho i, en lloc seu, n'apareixen d'altres que, alhora, canviaran de ser. Aquest proc\u00e9s de transformaci\u00f3 cont\u00ednua va impactar els primers fil\u00f2sofs i els va emp\u00e8nyer a cercar una explicaci\u00f3 de l'ordre del canvi. Si les coses canvien, qu\u00e8 s\u00f3n de veres? Si una cosa passa de ser blanca a ser verda, aleshores \u00e9s i no \u00e9s blanca. Si una cosa que era deixa de ser, resulta que la mateixa cosa \u00e9s i no \u00e9s. La multiplicitat i la contradicci\u00f3 penetren en l'\u00e9sser mateix de les coses. Els pensadors grecs es pregunten aleshores qu\u00e8 s\u00f3n les coses de veres, \u00e9s a dir, sempre, darrere de llurs m\u00faltiples aparences. Cerquen, per tant, en la multitud d'aspectes de les coses, llur arrel permanent i immutable, la causa o principi (arkh\u00e9) de llur \u00e9sser per damunt de la variabilitat i que \u00e9s capa\u00e7 de donar-ne ra\u00f3. Per aix\u00f2, all\u00f2 veritablement interessant \u00e9s la pregunta inicial de la filosofia: qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa (ph\u00fdsis) o el principi d'on sorgeix tot? Van pensar que, a darrer terme, totes les coses es caracteritzen per llur naturalesa (ph\u00fdsis), la qual els ha estat conferida en n\u00e0ixer. Un \u00e9sser hum\u00e0, per exemple, \u00e9s sempre un \u00e9sser hum\u00e0 en totes les edats de la vida perqu\u00e8 va rebre la naturalesa humana a l'hora de n\u00e0ixer. Per aix\u00f2 els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics centren l'inter\u00e8s en la naturalesa com a causa origin\u00e0ria de les coses que persisteix a trav\u00e9s de tots els canvis i com a principi explicatiu del canvi, de l'esdevenir. L'aportaci\u00f3 que fan consisteix a plantejar les eternes preguntes de la humanitat (qu\u00e8 \u00e9s l'\u00e9sser?, per qu\u00e8 hi ha l'\u00e9sser en comptes del no-res?, qu\u00e8 \u00e9s el m\u00f3n i cap on va?, etc.), de manera que, des d'aquest nivell, els problemes puntuals i concrets de la pol\u00edtica, l'economia o la ci\u00e8ncia s'il\u00b7luminen amb significats nous. Aix\u00f2 \u00e9s, justament, all\u00f2 en que els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics van ser figures exemplars, ja que, a partir d'ells, el fil\u00f2sof es dedica a la meditaci\u00f3 i a la reflexi\u00f3 sobre \u00abels problemes eterns\u00bb. Compr\u00e8n, pensa, investiga... Comparar. En qu\u00e8 es diferencia una explicaci\u00f3 m\u00edtica sobre l'origen del m\u00f3n de l'explicaci\u00f3 filos\u00f2fica? Quin era l'ideal primordial de la cultura grega i com esdev\u00e9 tamb\u00e9 el principi b\u00e0sic de la filosofia? Enumerar. Enumera els motius pels quals el primer tema de la reflexi\u00f3 filos\u00f2fica \u00e9s el canvi a la natura. Qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa? Les explicacions monistes Es pot considerar, doncs, l'itinerari del pensament presocr\u00e0tic com la conquesta progressiva d'una comprensi\u00f3 filos\u00f2fica de la naturalesa que finalment culmina en l'atomisme de Dem\u00f2crit. El que perseguien aquests fil\u00f2sofs era un pensament l\u00f2gico-racional (l\u00f3gos) m\u00e9s enll\u00e0 del mite (m\u00fbthos), capa\u00e7 de concentrar una multiplicitat d'experi\u00e8ncies i de percepcions, i sotmetre-les conceptualment a una unitat l\u00f2gica. El primer a aconseguir-ho va ser Tales de Milet, que va proposar l'explicaci\u00f3 segons la qual tot all\u00f2 que hi ha sorgeix a partir de les transformacions d'una \u00fanica subst\u00e0ncia origin\u00e0ria: l' aigua. Despr\u00e9s d'ell, Anaximandre va pensar que calia no considerar una mat\u00e8ria concreta com l'aigua, sin\u00f3 un \u00e1peiron o subst\u00e0ncia indeterminada increada i imperible, inesgotable i indestructible. Els presocr\u00e0tics milesis: Tales, Anaximandre i Anax\u00edmenes Heraclit i Anax\u00edmenes van suposar un avan\u00e7 m\u00e9s gran, en no acceptar, el primer, un element estable en el continu esdevenir del m\u00f3n natural, i en proposar, el segon, l'alternan\u00e7a de la condensaci\u00f3 i la rarefacci\u00f3 de l' aire com a esquema explicatiu per comprendre canvis evolutius d'aquesta mat\u00e8ria primordial. Atenci\u00f3 especial mereix Parm\u00e8nides, que formula la primera teoria metaf\u00edsica sobre l'\u00e9sser. Per a ell, el que hi ha \u00e9s l'\u00e9sser, que \u00e9s etern, immutable i sempre id\u00e8ntic a ell mateix. El canvi de les coses que percebem \u00e9s pura aparen\u00e7a, il\u00b7lusi\u00f3 dels sentits que ens oculten l'\u00e9sser que de veres constitueix les coses. Heraclit d'Efes i Parm\u00e8nides d'Elea Els sistemes pluralistes Anax\u00e0gores representa tamb\u00e9 un altre moment de maduresa en aquest desenvolupament del pensament grec amb la hip\u00f2tesi d'un moviment circular, purament mec\u00e0nic, com a causa de les transformacions de l'univers a partir d'unes part\u00edcules materials que anomena homeomeries. Aquest moviment estaria dirigit per un principi de naturalesa espiritual que anomena no\u00fbs (\u00abintel\u00b7lig\u00e8ncia\u00bb). Anax\u00e0gores de Claz\u00f2menes i Diagrama dels quatre elements d'Emp\u00e8docles d'Agrigent En aquesta mateixa l\u00ednia, la principal aportaci\u00f3 d' Emp\u00e8docles rau a atribuir al moviment de la mat\u00e8ria els impulsos ps\u00edquics de l' amor i l' odi com a factors motors del canvi, cosa que fa superflu el no\u00fbs d'Anax\u00e0gores. \u00c9s a dir, per a Emp\u00e8docles totes les coses estan compostes pels quatre elements: terra, aire, aigua i foc, i l'amor crea tot all\u00f2 que existeix a partir d'aquests elements, mentre que l'odi els separa. Finalment, aquest proc\u00e9s intel\u00b7lectual va concloure amb el sistema atomista de Leucip i Dem\u00f2crit . Aquest sistema va eliminar les \u00faltimes restes m\u00edtico-antropom\u00f2rfiques encara presents a la filosofia d'Emp\u00e8docles i va substituir els principis de l'amor i l'odi com a factors del moviment per la capacitat intr\u00ednseca dels \u00e0toms de moure's en l'espai buit; aix\u00f2 els acosta bastant a certes hip\u00f2tesis de la f\u00edsica moderna. El sistema de Dem\u00f2crit \u00e9s, en suma, la culminaci\u00f3 coherent dels diferents pensaments precedents, ja que supera de forma completa els elements m\u00edtics i ofereix la imatge de l'esdevenir de l'univers com a causa del simple moviment mec\u00e0nic dels \u00e0toms, sense haver de menester cap intervenci\u00f3 sobrenatural o transmundana. Leucip i Dem\u00f2crit d'Abdera A partir d'aquestes consideracions sobre el pensament dels fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics, tant dels monistes com dels pluralistes, cal revalorar la import\u00e0ncia del pensament presocr\u00e0tic i bandejar la imatge d'aquest primer per\u00edode de la filosofia com una etapa infantil i immadura del pensament occidental. No nom\u00e9s s'ha de considerar la reflexi\u00f3 sobre les propostes d'aquests pensadors quant a la rellev\u00e0ncia filos\u00f2fica que posseeixen, sin\u00f3 tamb\u00e9 com van encarnar, per primera vegada, la figura del cient\u00edfic consagrat a l'exercici de pensar, fins i tot al preu de l'a\u00efllament i del conflicte amb la societat. Compr\u00e8n, pensa, investiga Fes un esquema amb les respostes que els primers fil\u00f2sofs donen a la pregunta sobre qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa i fes un comentari de cadascuna. Comparar. En qu\u00e8 s'oposen les filosofies d'Heraclit i de Parm\u00e8nides? Raona la resposta. Interpretar. Assenyala els principals motius pels quals, al teu parer, s\u00f3n importants els primers fil\u00f2sofs grecs. Els sofistes i S\u00f2crates Qui van ser els sofistes? Els sofistes van ser mestres del saber que, procedents majorit\u00e0riament de les escoles filos\u00f2fiques dels presocr\u00e0tics, van instal\u00b7lar-se a Atenes al segle V a.C. per divulgar el coneixement que hi havien adquirit. Tot i aix\u00f2, llur prop\u00f2sit principal era ensenyar als joves les t\u00e8cniques de l'eloq\u00fc\u00e8ncia i el cam\u00ed del triomf en la carrera pol\u00edtica. Els sofistes es movien ja dins el marc de la democr\u00e0cia grega. En aquestes condicions pol\u00edtiques, el requisit previ per desenvolupar una carrera social afortunada era el triomf als f\u00f2rums p\u00fablics de la ciutat, a l'assemblea i als tribunals. Per assolir l'\u00e8xit calia con\u00e8ixer la situaci\u00f3 pol\u00edtica i social i construir arguments per conv\u00e8ncer i persuadir els ciutadans. Prot\u00e0gores d'Abdera i S\u00f2crates d'Atenes Per als sofistes, la virtut pr\u00f2pia de l'\u00e9sser hum\u00e0, all\u00f2 que el fa triomfar i tenir \u00e8xit, \u00e9s el poder de persuadir. Com a mestres d'aquesta virtut, i amb la finalitat pr\u00e0ctica de trobar la millor manera d'ensenyar-la, els sofistes van investigar l'origen i el desenvolupament de les representacions i de les decisions humanes. En advertir la diversitat d'opinions i interessos en lluita, es van plantejar el problema de si, en general, pot haver-hi una veritat universalment v\u00e0lida. La resposta que ofereixen a aquest problema consisteix a defensar un relativisme subjectivista d'acord amb el qual no hi ha una norma v\u00e0lida de conducta per a tothom fundada en la naturalesa, tret de l'impuls individual natural. L'\u00e8xit \u00e9s l'\u00fanic criteri de valor de les accions morals, ja que no hi ha cap codi moral amb validesa universal, fundat en l'ordre natural. El valor de les lleis i de les normes \u00e9s relatiu (diferent en cada lloc i \u00e8poca) i convencional (acordat pels \u00e9ssers humans). \u00cdntimament unit a aquest relativisme \u00e8tic apareix el relativisme gnoseol\u00f2gic, segons el qual l'\u00e9sser hum\u00e0 no coneix les coses com s\u00f3n, sin\u00f3 com s\u00f3n percebudes per cadasc\u00fa individualment. La dial\u00e8ctica i l'argumentaci\u00f3 ja no estan al servei de la veritat, sin\u00f3 que s'empren com a instruments de persuasi\u00f3 amb l'objectiu d'aconseguir l'\u00e8xit a la vida p\u00fablica. Els sofistes m\u00e9s c\u00e8lebres s\u00f3n Prot\u00e0gores d'Abdera i G\u00f2rgies de Leontins. Altres sofistes s\u00f3n Pr\u00f2dic, Antif\u00f3, H\u00edpies, Tras\u00edmac i C\u00e0l\u00b7licles. Les ensenyances de S\u00f2crates A difer\u00e8ncia dels sofistes, S\u00f2crates es va mantenir allunyat de la vida pol\u00edtica i es va dedicar a la investigaci\u00f3 filos\u00f2fica, entesa com un incessant examen de si mateix i d'altri. Home de gran temperament moral i guia espiritual dels joves arist\u00f2crates atenesos, va ser v\u00edctima del recel i de l'odi dels dem\u00f2crates, que van acusar-lo de corruptor i d'impiu. Va ser condemnat a mort i va beure amb absoluta calma la cicuta, mentre conversava amb els amics sobre la immortalitat de l'\u00e0nima. Mort de S\u00f2crates All\u00f2 que diferencia, b\u00e0sicament, S\u00f2crates dels sofistes \u00e9s la fe en la ra\u00f3 i el convenciment que hi ha una veritat universalment v\u00e0lida, que per als sofistes \u00e9s relativa i convencional. No obstant aix\u00f2, S\u00f2crates no recorre ja a una ra\u00f3 metaf\u00edsica comuna a tots els \u00e9ssers humans ni a la naturalesa per fonamentar la veritat, tal com havien fet els seus predecessors, sin\u00f3 que recolza sobre una ra\u00f3 conceptual: el coneixement universalment v\u00e0lid \u00e9s el que abstrau all\u00f2 com\u00fa d'un conjunt de casos emp\u00edrics i ho reuneix en un concepte. La ci\u00e8ncia vertadera \u00e9s un entramat de relacions entre conceptes que defineixen all\u00f2 que les coses tenen de com\u00fa i de permanent. Amb aquest plantejament, S\u00f2crates creu que pot contrarestar tamb\u00e9 el relativisme \u00e8tic dels sofistes. El m\u00e8tode per assolir aquestes definicions universals que constitueixen el fonament del coneixement i la base de l'\u00e8tica \u00e9s el raonament inductiu, que S\u00f2crates anomena mai\u00e8utica, que constitueix la segona gran aportaci\u00f3 d'aquest fil\u00f2sof. Tamb\u00e9 \u00e9s important la seua doctrina moral, que lliga el coneixement i la virtut. Per a S\u00f2crates, la virtut (aret\u00e9) \u00e9s el recte coneixement del b\u00e9. D'altra banda, la realitzaci\u00f3 d'aquest b\u00e9 que la ra\u00f3 mostra \u00e9s la causa i la condici\u00f3 de la felicitat (eudaimon\u00eda). S\u00f2crates no va deixar cap escrit, per tant nom\u00e9s se'n coneix la doctrina a trav\u00e9s de les refer\u00e8ncies que fa el seu gran deixeble Plat\u00f3 en els seus di\u00e0legs ---en molts dels quals S\u00f2crates \u00e9s el protagonista---, l'historiador Xenofont i altres autors de l'Antiguitat. Compr\u00e8n, pensa, investiga Quines difer\u00e8ncies pots assenyalar entre els sofistes i els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics precedents? Quines s\u00f3n les principals doctrines dels sofistes i sobre quins temes tracten? En qu\u00e8 s'oposa el pensament de S\u00f2crates al dels sofistes? Els grans fil\u00f2sofs cl\u00e0ssics: Plat\u00f3 i Arist\u00f2til Plat\u00f3 El naixement, la configuraci\u00f3 i el desenvolupament del pensament plat\u00f2nic constitueix un dels esdeveniments m\u00e9s significatius i determinants de la hist\u00f2ria sencera del pensament europeu, per\u00f2 tamb\u00e9 un dels problemes m\u00e9s complicats i dif\u00edcils de resoldre. El seu nucli principal \u00e9s la teoria metaf\u00edsica de les idees. Seguint l'exemple i els ensenyaments del seu mestre S\u00f2crates, Plat\u00f3 tamb\u00e9 es va enfrontar a l'escepticisme dels sofistes i va afirmar que s\u00ed que \u00e9s possible el coneixement de la veritat per damunt de les diverses opinions particulars subjectives. Per aix\u00f2 cal anar m\u00e9s enll\u00e0 de les dades que ens ofereixen els sentits, at\u00e8s que all\u00f2 que percebem s\u00f3n nom\u00e9s les aparences de les coses. Per\u00f2 m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences es troba el m\u00f3n de les ess\u00e8ncies o idees, al qual pertany tamb\u00e9 la nostra \u00e0nima i on regna la idea de b\u00e9, causa de les altres idees i de totes les coses. L'\u00e9sser hum\u00e0 t\u00e9 a l'interior la possibilitat de copsar all\u00f2 que les coses s\u00f3n, m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences que mostren els sentits, ja que l'\u00e0nima, per la seua conviv\u00e8ncia amb les idees, \u00e9s capa\u00e7 de recordar-les remuntant-s'hi a partir de les dades que obt\u00e9 del m\u00f3n sensible. Con\u00e8ixer \u00e9s, per tant, recordar all\u00f2 que ja se sap. A aquest proc\u00e9s d'ascensi\u00f3 que condueix el savi del m\u00f3n sensible a l'intel\u00b7ligible, i al mateix saber que tracta de les idees, Plat\u00f3 l'anomena dial\u00e8ctica. Per articular aquesta convicci\u00f3, Plat\u00f3 va dissenyar una metaf\u00edsica que distingeix entre m\u00f3n intel\u00b7ligible (lloc de les idees, on el coneixement \u00e9s epist\u00e9me) i m\u00f3n sensible (lloc de les aparences, on el coneixement \u00e9s d\u00f3xa), va elaborar una teoria del coneixement que diferencia entre diversos graus i maneres de con\u00e8ixer i va formular una concepci\u00f3 de l'\u00e9sser hum\u00e0 com a compost d'\u00e0nima i cos. Despr\u00e9s va fer servir aquestes teories per desenvolupar una doctrina \u00e8tica basada en la just\u00edcia i una concepci\u00f3 pol\u00edtica que proposa una forma ideal d'organitzaci\u00f3 de la societat en qu\u00e8 governen els savis. De S\u00f2crates accepta Plat\u00f3 el descobriment dels conceptes universals (que a la seua filosofia es converteixen en realitats metaf\u00edsiques o idees del m\u00f3n intel\u00b7ligible) i la dial\u00e8ctica com a m\u00e8tode per assolir el coneixement veritable d'aquestes idees. Plat\u00f3 d'Atenes i Arist\u00f2til d'Estagira Arist\u00f2til Deixeble de Plat\u00f3, Arist\u00f2til \u00e9s un dels fil\u00f2sofs m\u00e9s importants de tots els temps. Entre les aportacions m\u00e9s significatives que va fer hi ha l'organitzaci\u00f3 i l'articulaci\u00f3 de les ci\u00e8ncies, a les quals fa precedir la l\u00f2gica, de la qual Arist\u00f2til \u00e9s el primer expositor sistem\u00e0tic, com a instrument al servei del coneixement cient\u00edfic. Concep la metaf\u00edsica com a teoria de la subst\u00e0ncia i fonament de les altres ci\u00e8ncies, i ofereix una explicaci\u00f3 de l'univers amb la qual pret\u00e9n resoldre el problema plantejat pels fil\u00f2sofs grecs que van precedir-lo: com \u00e9s possible pensar un \u00e9sser unitari i permanent sota la multiplicitat canviant de les aparences? Per Arist\u00f2til, el veritable \u00e9sser \u00e9s l'ess\u00e8ncia (e\u00eedos), i es troba en les coses; \u00e9s a dir, no admet que l'\u00e9sser de les coses constitu\u00efsca un m\u00f3n a part, a sota o m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences. Per a Arist\u00f2til, la realitat dels \u00e9ssers, copsada pel concepte, \u00e9s llur ess\u00e8ncia, comuna al conjunt dels individus que compr\u00e8n. D'aquesta manera, els fen\u00f2mens emp\u00edrics s\u00f3n la realitzaci\u00f3 mateixa d'aquesta ess\u00e8ncia. Per a explicar el canvi i l'esdevenir al m\u00f3n, Arist\u00f2til exposa la doble relaci\u00f3 entre mat\u00e8ria-forma i entre pot\u00e8ncia-acte. L'esdevenir o el tenir lloc al m\u00f3n \u00e9s, doncs, el proc\u00e9s en qu\u00e8 l'ess\u00e8ncia, de la mera possibilitat o pot\u00e8ncia, es transforma en una cosa real (acte) gr\u00e0cies a la forma. Nom\u00e9s hi ha ess\u00e8ncies en la s\u00e8rie de llurs manifestacions, ja que fora d'aquestes no \u00e9s possible llur realitzaci\u00f3. Aix\u00ed, all\u00f2 general no \u00e9s real sin\u00f3 en l'\u00e0mbit d'all\u00f2 individual, i all\u00f2 individual nom\u00e9s \u00e9s perqu\u00e8 \u00e9s on es realitza all\u00f2 general. Les coses individuals, \u00e9s a dir, les subst\u00e0ncies, s\u00f3n, doncs, compostes de mat\u00e8ria i forma, i s\u00f3n sotmeses al canvi impulsat per les causes que hi actuen. La causa \u00faltima del moviment, la forma pura o acte suprem, per a Arist\u00f2til, \u00e9s D\u00e9u, el \u00abmotor imm\u00f2bil\u00bb que posa en marxa el m\u00f3n. A les obres d'\u00e8tica, desenvolupa la seua concepci\u00f3 del b\u00e9 i distingeix entre virtuts morals i intel\u00b7lectuals. Tota virtut \u00e9s un just mig entre l'exc\u00e9s i la privaci\u00f3, que s\u00f3n vicis tots dos. Les virtuts s\u00f3n h\u00e0bits, \u00e9s a dir, s'adquireixen pel costum d'obrar d'una manera determinada, i els \u00e9ssers humans les cultiven per tal d'assolir la felicitat, que consisteix en el coneixement. Compr\u00e8n, pensa, investiga Explica les caracter\u00edstiques principals de la teoria de las idees de Plat\u00f3. Comparar. En qu\u00e8 consisteix la filosofia per a Plat\u00f3 i per a Arist\u00f2til i en qu\u00e8 es diferencien? Quin \u00e9s l'objecte del pensament \u00e8tic d'Arist\u00f2til?","title":"UD 2 \u2014 El naixement de la filosofia"},{"location":"ud2/#com-va-sorgir-historicament-la-filosofia","text":"L'origen hist\u00f2ric de la filosofia va tenir lloc a les costes j\u00f2niques, a les ciutats hel\u00b7l\u00e8niques d'\u00c0sia Menor (l'actual Turquia), entre els darrers anys del segle VII a.C. i els primers del segle VI a.C. Despr\u00e9s, al segle V a.C., la filosofia ja es practicava a Gr\u00e8cia i, m\u00e9s en concret, a Atenes. Les ciutats j\u00f2niques eren molt riques i pr\u00f2speres a causa de llur xarxa d'intercanvis comercials a la Mediterr\u00e0nia i dels seus contactes amb altres cultures, sobretot l'eg\u00edpcia i la persa. A Milet, la m\u00e9s important, va apar\u00e8ixer per primera vegada la filosofia. Un grup de fil\u00f2sofs van intentar donar resposta a la pregunta: qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa (ph\u00fdsis)? \u00c9s significatiu que el primer dels anomenats \u00abSet Savis\u00bb, Tales, fos tamb\u00e9 el primer fil\u00f2sof. No obstant aix\u00f2, el context en qu\u00e8 va poder n\u00e0ixer i florir la filosofia grega va ser preparat per la poesia, el mite (m\u00fbthos), la religi\u00f3 i la vida social. Aquestes inst\u00e0ncies van proporcionar les nocions que els fil\u00f2sofs van emprar despr\u00e9s per interpretar el m\u00f3n. En aquesta unitat estudiar\u00e0s: El comen\u00e7ament de la filosofia a Gr\u00e8cia. La pregunta per l'\u00e9sser de la naturalesa. Els sofistes i S\u00f2crates. ELs grans fil\u00f2sofs de la Gr\u00e8cia Antiga: Plat\u00f3 i Arist\u00f2til","title":"Com va sorgir hist\u00f2ricament la filosofia?"},{"location":"ud2/#reflexionem","text":"","title":"Reflexionem"},{"location":"ud2/#la-filosofia-filla-de-lenginy-i-de-la-pobresa","text":"El pensament de Plat\u00f3 va ser el primer intent de pensar la realitat de manera sistem\u00e0tica i completa. Per a ell, la filosofia \u00e9s l'exercici mitjan\u00e7ant el qual l'\u00e0nima s'eleva al m\u00f3n de les idees. En percebre els objectes pels sentits corporals, es desperta a l'\u00e0nima l'amor a les ess\u00e8ncies ideals, que constitueixen el saber m\u00e9s elevat. D'aquesta manera coneix qu\u00e8 \u00e9s el b\u00e9, la bellesa, la veritat, la just\u00edcia, i pot distingir llur ess\u00e8ncia de les meres opinions subjectives dels qui no s\u00f3n savis. Aquest impuls cap al saber \u00e9s l' eros filos\u00f2fic, sota la motivaci\u00f3 del qual l'\u00e9sser hum\u00e0 ennobleix la seua exist\u00e8ncia i troba la veritable felicitat (eudaimon\u00eda), i aix\u00ed, tamb\u00e9 deixa d'estar guiat per les passions i per les sensacions per seguir en canvi la llum de la seua part racional. \u00abQuan va n\u00e0ixer Afrodita [dea de la bellesa] els d\u00e9us van celebrar un banquet. Entre ells hi havia Poros [l'enginy], fill de Metis [la prud\u00e8ncia]. Quan van acabar de menjar, es va presentar a pidolar, com era habitual en celebrar-se un fest\u00ed, Penia [la pobresa] i es va quedar a la porta. Mentrestant, Poros s'havia quedat adormit al jard\u00ed del palau de Zeus. Penia, moguda per la necessitat, va idear engendrar un fill de Poros i va concebre Eros [l'amor]. Per aix\u00f2, l'amor t\u00e9 una naturalesa mixta: com a fill de la pobresa sempre \u00e9s indigent i necessitat, per\u00f2 com a fill de l'enginy \u00e9s valent, intel\u00b7ligent i h\u00e0bil. I per haver estat concebut en n\u00e0ixer Afrodita \u00e9s servidor de la bellesa. Com que la saviesa \u00e9s una de les coses m\u00e9s belles i l'amor \u00e9s desig de la bellesa, Eros [l'amor] \u00e9s tamb\u00e9 fil\u00f2sof. Per aix\u00f2, l'amor a la saviesa [la filosofia] es troba a mig cam\u00ed entre la saviesa i la ignor\u00e0ncia. I aquesta \u00e9s la naturalesa de qui filosofa: la de ser intermedi, ja que est\u00e0 entre els d\u00e9us, que posseeixen la saviesa, i les b\u00e8sties ignorants\u00bb. Plat\u00f3, Banquet, 203b-204c. (Adaptaci\u00f3)","title":"La filosofia, filla de l'enginy i de la pobresa"},{"location":"ud2/#dialoguem","text":"Qu\u00e8 vol dir que el fil\u00f2sof es troba, segons Plat\u00f3, a mig cam\u00ed entre els d\u00e9us i les b\u00e8sties ignorants? Quina llum aporta sobre la naturalesa de l'amor el fet de tenir una naturalesa mixta? Qu\u00e8 ens vol dir aquest relat m\u00edtic sobre el car\u00e0cter sempre inacabat de la reflexi\u00f3 filos\u00f2fica? Per qu\u00e8 no t\u00e9 acabament el preguntar filos\u00f2fic?","title":"Dialoguem"},{"location":"ud2/#el-comencament-de-la-filosofia-a-grecia","text":"","title":"El comen\u00e7ament de la filosofia a Gr\u00e8cia"},{"location":"ud2/#del-mite-al-logos","text":"Hist\u00f2ricament, el pensament filos\u00f2fic va apar\u00e8ixer com la continuaci\u00f3 racionalitzada del pensament m\u00edtic. No hi ha un salt brusc entre mite (m\u00fbthos) i filosofia, sin\u00f3 que els primers fil\u00f2sofs continuen barrejant motius m\u00edtics amb elements racionals. Per tant, \u00e9s una caracter\u00edstica del primer pensament grec la indiferenciaci\u00f3 de totes dues esferes. A la Teogonia d'Hes\u00edode, per exemple, s'explicava el naixement del m\u00f3n a partir del caos per obra de l'amor, que crea l'ordre com un bell cosmos. En aquest poema cosmog\u00f2nic, tant l'estat de qu\u00e8 sorgeixen les coses com la for\u00e7a que les crea apareixen com a categories m\u00edtiques. La mitologia grega aportava, per tant, ja una manera d'explicaci\u00f3 sobre com est\u00e0 constitu\u00efda la naturalesa (ph\u00fdsis): el m\u00f3n \u00e9s un ordre sorgit del caos i es regeix per una llei la necessitat de la qual \u00e9s inviolable. Aquest ordre \u00e9s mantingut per la just\u00edcia, que es manifesta en forma d'equilibri i de proporci\u00f3 correcta; \u00e9s a dir, com l'harmonia que la llei fa sorgir de la lluita entre els contraris. Aquests conceptes de lluita, ordre, llei, just\u00edcia s\u00f3n, doncs, els conceptes amb qu\u00e8 s'elaboren les primeres explicacions de la natura i tamb\u00e9 de la vida social. La noci\u00f3 d'un principi ordinador que regeix la desmesura i la multiplicitat que trobem a l'arrel de la filosofia tamb\u00e9 \u00e9s l'element constitutiu essencial de l'ideal moral, est\u00e8tic i hum\u00e0 de Gr\u00e8cia. A l'art i a la vida, els grecs van intentar unir elements d'una manera ordenada, unificada i harmoniosa. El bo i el bell \u00e9s l'equilibri, la combinaci\u00f3 correcta d'elements. La poesia i el drama feien palesa l'estructura ordenada del discurs. De la mateixa manera, la m\u00fasica ordenava els sons segons el ritme i l'harmonia, i l'escultura o l'arquitectura combinaven ordenadament formes i l\u00ednies.","title":"Del mite al l\u00f3gos"},{"location":"ud2/#el-problema-del-canvi-i-la-physis","text":"El principal problema per als primers fil\u00f2sofs va ser l'explicaci\u00f3 del canvi a l'univers; \u00e9s a dir, l'espectacle de la transici\u00f3 de la vida a la mort, de la generaci\u00f3, el creixement i la corrupci\u00f3, de les coses que, sent d'una manera, deixen aviat ser-ho i, en lloc seu, n'apareixen d'altres que, alhora, canviaran de ser. Aquest proc\u00e9s de transformaci\u00f3 cont\u00ednua va impactar els primers fil\u00f2sofs i els va emp\u00e8nyer a cercar una explicaci\u00f3 de l'ordre del canvi. Si les coses canvien, qu\u00e8 s\u00f3n de veres? Si una cosa passa de ser blanca a ser verda, aleshores \u00e9s i no \u00e9s blanca. Si una cosa que era deixa de ser, resulta que la mateixa cosa \u00e9s i no \u00e9s. La multiplicitat i la contradicci\u00f3 penetren en l'\u00e9sser mateix de les coses. Els pensadors grecs es pregunten aleshores qu\u00e8 s\u00f3n les coses de veres, \u00e9s a dir, sempre, darrere de llurs m\u00faltiples aparences. Cerquen, per tant, en la multitud d'aspectes de les coses, llur arrel permanent i immutable, la causa o principi (arkh\u00e9) de llur \u00e9sser per damunt de la variabilitat i que \u00e9s capa\u00e7 de donar-ne ra\u00f3. Per aix\u00f2, all\u00f2 veritablement interessant \u00e9s la pregunta inicial de la filosofia: qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa (ph\u00fdsis) o el principi d'on sorgeix tot? Van pensar que, a darrer terme, totes les coses es caracteritzen per llur naturalesa (ph\u00fdsis), la qual els ha estat conferida en n\u00e0ixer. Un \u00e9sser hum\u00e0, per exemple, \u00e9s sempre un \u00e9sser hum\u00e0 en totes les edats de la vida perqu\u00e8 va rebre la naturalesa humana a l'hora de n\u00e0ixer. Per aix\u00f2 els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics centren l'inter\u00e8s en la naturalesa com a causa origin\u00e0ria de les coses que persisteix a trav\u00e9s de tots els canvis i com a principi explicatiu del canvi, de l'esdevenir. L'aportaci\u00f3 que fan consisteix a plantejar les eternes preguntes de la humanitat (qu\u00e8 \u00e9s l'\u00e9sser?, per qu\u00e8 hi ha l'\u00e9sser en comptes del no-res?, qu\u00e8 \u00e9s el m\u00f3n i cap on va?, etc.), de manera que, des d'aquest nivell, els problemes puntuals i concrets de la pol\u00edtica, l'economia o la ci\u00e8ncia s'il\u00b7luminen amb significats nous. Aix\u00f2 \u00e9s, justament, all\u00f2 en que els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics van ser figures exemplars, ja que, a partir d'ells, el fil\u00f2sof es dedica a la meditaci\u00f3 i a la reflexi\u00f3 sobre \u00abels problemes eterns\u00bb.","title":"El problema del canvi i la ph\u00fdsis"},{"location":"ud2/#compren-pensa-investiga","text":"Comparar. En qu\u00e8 es diferencia una explicaci\u00f3 m\u00edtica sobre l'origen del m\u00f3n de l'explicaci\u00f3 filos\u00f2fica? Quin era l'ideal primordial de la cultura grega i com esdev\u00e9 tamb\u00e9 el principi b\u00e0sic de la filosofia? Enumerar. Enumera els motius pels quals el primer tema de la reflexi\u00f3 filos\u00f2fica \u00e9s el canvi a la natura.","title":"Compr\u00e8n, pensa, investiga..."},{"location":"ud2/#que-es-la-naturalesa","text":"","title":"Qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa?"},{"location":"ud2/#les-explicacions-monistes","text":"Es pot considerar, doncs, l'itinerari del pensament presocr\u00e0tic com la conquesta progressiva d'una comprensi\u00f3 filos\u00f2fica de la naturalesa que finalment culmina en l'atomisme de Dem\u00f2crit. El que perseguien aquests fil\u00f2sofs era un pensament l\u00f2gico-racional (l\u00f3gos) m\u00e9s enll\u00e0 del mite (m\u00fbthos), capa\u00e7 de concentrar una multiplicitat d'experi\u00e8ncies i de percepcions, i sotmetre-les conceptualment a una unitat l\u00f2gica. El primer a aconseguir-ho va ser Tales de Milet, que va proposar l'explicaci\u00f3 segons la qual tot all\u00f2 que hi ha sorgeix a partir de les transformacions d'una \u00fanica subst\u00e0ncia origin\u00e0ria: l' aigua. Despr\u00e9s d'ell, Anaximandre va pensar que calia no considerar una mat\u00e8ria concreta com l'aigua, sin\u00f3 un \u00e1peiron o subst\u00e0ncia indeterminada increada i imperible, inesgotable i indestructible. Els presocr\u00e0tics milesis: Tales, Anaximandre i Anax\u00edmenes Heraclit i Anax\u00edmenes van suposar un avan\u00e7 m\u00e9s gran, en no acceptar, el primer, un element estable en el continu esdevenir del m\u00f3n natural, i en proposar, el segon, l'alternan\u00e7a de la condensaci\u00f3 i la rarefacci\u00f3 de l' aire com a esquema explicatiu per comprendre canvis evolutius d'aquesta mat\u00e8ria primordial. Atenci\u00f3 especial mereix Parm\u00e8nides, que formula la primera teoria metaf\u00edsica sobre l'\u00e9sser. Per a ell, el que hi ha \u00e9s l'\u00e9sser, que \u00e9s etern, immutable i sempre id\u00e8ntic a ell mateix. El canvi de les coses que percebem \u00e9s pura aparen\u00e7a, il\u00b7lusi\u00f3 dels sentits que ens oculten l'\u00e9sser que de veres constitueix les coses. Heraclit d'Efes i Parm\u00e8nides d'Elea","title":"Les explicacions monistes"},{"location":"ud2/#els-sistemes-pluralistes","text":"Anax\u00e0gores representa tamb\u00e9 un altre moment de maduresa en aquest desenvolupament del pensament grec amb la hip\u00f2tesi d'un moviment circular, purament mec\u00e0nic, com a causa de les transformacions de l'univers a partir d'unes part\u00edcules materials que anomena homeomeries. Aquest moviment estaria dirigit per un principi de naturalesa espiritual que anomena no\u00fbs (\u00abintel\u00b7lig\u00e8ncia\u00bb). Anax\u00e0gores de Claz\u00f2menes i Diagrama dels quatre elements d'Emp\u00e8docles d'Agrigent En aquesta mateixa l\u00ednia, la principal aportaci\u00f3 d' Emp\u00e8docles rau a atribuir al moviment de la mat\u00e8ria els impulsos ps\u00edquics de l' amor i l' odi com a factors motors del canvi, cosa que fa superflu el no\u00fbs d'Anax\u00e0gores. \u00c9s a dir, per a Emp\u00e8docles totes les coses estan compostes pels quatre elements: terra, aire, aigua i foc, i l'amor crea tot all\u00f2 que existeix a partir d'aquests elements, mentre que l'odi els separa. Finalment, aquest proc\u00e9s intel\u00b7lectual va concloure amb el sistema atomista de Leucip i Dem\u00f2crit . Aquest sistema va eliminar les \u00faltimes restes m\u00edtico-antropom\u00f2rfiques encara presents a la filosofia d'Emp\u00e8docles i va substituir els principis de l'amor i l'odi com a factors del moviment per la capacitat intr\u00ednseca dels \u00e0toms de moure's en l'espai buit; aix\u00f2 els acosta bastant a certes hip\u00f2tesis de la f\u00edsica moderna. El sistema de Dem\u00f2crit \u00e9s, en suma, la culminaci\u00f3 coherent dels diferents pensaments precedents, ja que supera de forma completa els elements m\u00edtics i ofereix la imatge de l'esdevenir de l'univers com a causa del simple moviment mec\u00e0nic dels \u00e0toms, sense haver de menester cap intervenci\u00f3 sobrenatural o transmundana. Leucip i Dem\u00f2crit d'Abdera A partir d'aquestes consideracions sobre el pensament dels fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics, tant dels monistes com dels pluralistes, cal revalorar la import\u00e0ncia del pensament presocr\u00e0tic i bandejar la imatge d'aquest primer per\u00edode de la filosofia com una etapa infantil i immadura del pensament occidental. No nom\u00e9s s'ha de considerar la reflexi\u00f3 sobre les propostes d'aquests pensadors quant a la rellev\u00e0ncia filos\u00f2fica que posseeixen, sin\u00f3 tamb\u00e9 com van encarnar, per primera vegada, la figura del cient\u00edfic consagrat a l'exercici de pensar, fins i tot al preu de l'a\u00efllament i del conflicte amb la societat.","title":"Els sistemes pluralistes"},{"location":"ud2/#compren-pensa-investiga_1","text":"Fes un esquema amb les respostes que els primers fil\u00f2sofs donen a la pregunta sobre qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa i fes un comentari de cadascuna. Comparar. En qu\u00e8 s'oposen les filosofies d'Heraclit i de Parm\u00e8nides? Raona la resposta. Interpretar. Assenyala els principals motius pels quals, al teu parer, s\u00f3n importants els primers fil\u00f2sofs grecs.","title":"Compr\u00e8n, pensa, investiga"},{"location":"ud2/#els-sofistes-i-socrates","text":"","title":"Els sofistes i S\u00f2crates"},{"location":"ud2/#qui-van-ser-els-sofistes","text":"Els sofistes van ser mestres del saber que, procedents majorit\u00e0riament de les escoles filos\u00f2fiques dels presocr\u00e0tics, van instal\u00b7lar-se a Atenes al segle V a.C. per divulgar el coneixement que hi havien adquirit. Tot i aix\u00f2, llur prop\u00f2sit principal era ensenyar als joves les t\u00e8cniques de l'eloq\u00fc\u00e8ncia i el cam\u00ed del triomf en la carrera pol\u00edtica. Els sofistes es movien ja dins el marc de la democr\u00e0cia grega. En aquestes condicions pol\u00edtiques, el requisit previ per desenvolupar una carrera social afortunada era el triomf als f\u00f2rums p\u00fablics de la ciutat, a l'assemblea i als tribunals. Per assolir l'\u00e8xit calia con\u00e8ixer la situaci\u00f3 pol\u00edtica i social i construir arguments per conv\u00e8ncer i persuadir els ciutadans. Prot\u00e0gores d'Abdera i S\u00f2crates d'Atenes Per als sofistes, la virtut pr\u00f2pia de l'\u00e9sser hum\u00e0, all\u00f2 que el fa triomfar i tenir \u00e8xit, \u00e9s el poder de persuadir. Com a mestres d'aquesta virtut, i amb la finalitat pr\u00e0ctica de trobar la millor manera d'ensenyar-la, els sofistes van investigar l'origen i el desenvolupament de les representacions i de les decisions humanes. En advertir la diversitat d'opinions i interessos en lluita, es van plantejar el problema de si, en general, pot haver-hi una veritat universalment v\u00e0lida. La resposta que ofereixen a aquest problema consisteix a defensar un relativisme subjectivista d'acord amb el qual no hi ha una norma v\u00e0lida de conducta per a tothom fundada en la naturalesa, tret de l'impuls individual natural. L'\u00e8xit \u00e9s l'\u00fanic criteri de valor de les accions morals, ja que no hi ha cap codi moral amb validesa universal, fundat en l'ordre natural. El valor de les lleis i de les normes \u00e9s relatiu (diferent en cada lloc i \u00e8poca) i convencional (acordat pels \u00e9ssers humans). \u00cdntimament unit a aquest relativisme \u00e8tic apareix el relativisme gnoseol\u00f2gic, segons el qual l'\u00e9sser hum\u00e0 no coneix les coses com s\u00f3n, sin\u00f3 com s\u00f3n percebudes per cadasc\u00fa individualment. La dial\u00e8ctica i l'argumentaci\u00f3 ja no estan al servei de la veritat, sin\u00f3 que s'empren com a instruments de persuasi\u00f3 amb l'objectiu d'aconseguir l'\u00e8xit a la vida p\u00fablica. Els sofistes m\u00e9s c\u00e8lebres s\u00f3n Prot\u00e0gores d'Abdera i G\u00f2rgies de Leontins. Altres sofistes s\u00f3n Pr\u00f2dic, Antif\u00f3, H\u00edpies, Tras\u00edmac i C\u00e0l\u00b7licles.","title":"Qui van ser els sofistes?"},{"location":"ud2/#les-ensenyances-de-socrates","text":"A difer\u00e8ncia dels sofistes, S\u00f2crates es va mantenir allunyat de la vida pol\u00edtica i es va dedicar a la investigaci\u00f3 filos\u00f2fica, entesa com un incessant examen de si mateix i d'altri. Home de gran temperament moral i guia espiritual dels joves arist\u00f2crates atenesos, va ser v\u00edctima del recel i de l'odi dels dem\u00f2crates, que van acusar-lo de corruptor i d'impiu. Va ser condemnat a mort i va beure amb absoluta calma la cicuta, mentre conversava amb els amics sobre la immortalitat de l'\u00e0nima. Mort de S\u00f2crates All\u00f2 que diferencia, b\u00e0sicament, S\u00f2crates dels sofistes \u00e9s la fe en la ra\u00f3 i el convenciment que hi ha una veritat universalment v\u00e0lida, que per als sofistes \u00e9s relativa i convencional. No obstant aix\u00f2, S\u00f2crates no recorre ja a una ra\u00f3 metaf\u00edsica comuna a tots els \u00e9ssers humans ni a la naturalesa per fonamentar la veritat, tal com havien fet els seus predecessors, sin\u00f3 que recolza sobre una ra\u00f3 conceptual: el coneixement universalment v\u00e0lid \u00e9s el que abstrau all\u00f2 com\u00fa d'un conjunt de casos emp\u00edrics i ho reuneix en un concepte. La ci\u00e8ncia vertadera \u00e9s un entramat de relacions entre conceptes que defineixen all\u00f2 que les coses tenen de com\u00fa i de permanent. Amb aquest plantejament, S\u00f2crates creu que pot contrarestar tamb\u00e9 el relativisme \u00e8tic dels sofistes. El m\u00e8tode per assolir aquestes definicions universals que constitueixen el fonament del coneixement i la base de l'\u00e8tica \u00e9s el raonament inductiu, que S\u00f2crates anomena mai\u00e8utica, que constitueix la segona gran aportaci\u00f3 d'aquest fil\u00f2sof. Tamb\u00e9 \u00e9s important la seua doctrina moral, que lliga el coneixement i la virtut. Per a S\u00f2crates, la virtut (aret\u00e9) \u00e9s el recte coneixement del b\u00e9. D'altra banda, la realitzaci\u00f3 d'aquest b\u00e9 que la ra\u00f3 mostra \u00e9s la causa i la condici\u00f3 de la felicitat (eudaimon\u00eda). S\u00f2crates no va deixar cap escrit, per tant nom\u00e9s se'n coneix la doctrina a trav\u00e9s de les refer\u00e8ncies que fa el seu gran deixeble Plat\u00f3 en els seus di\u00e0legs ---en molts dels quals S\u00f2crates \u00e9s el protagonista---, l'historiador Xenofont i altres autors de l'Antiguitat.","title":"Les ensenyances de S\u00f2crates"},{"location":"ud2/#compren-pensa-investiga_2","text":"Quines difer\u00e8ncies pots assenyalar entre els sofistes i els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics precedents? Quines s\u00f3n les principals doctrines dels sofistes i sobre quins temes tracten? En qu\u00e8 s'oposa el pensament de S\u00f2crates al dels sofistes?","title":"Compr\u00e8n, pensa, investiga"},{"location":"ud2/#els-grans-filosofs-classics-plato-i-aristotil","text":"","title":"Els grans fil\u00f2sofs cl\u00e0ssics: Plat\u00f3 i Arist\u00f2til"},{"location":"ud2/#plato","text":"El naixement, la configuraci\u00f3 i el desenvolupament del pensament plat\u00f2nic constitueix un dels esdeveniments m\u00e9s significatius i determinants de la hist\u00f2ria sencera del pensament europeu, per\u00f2 tamb\u00e9 un dels problemes m\u00e9s complicats i dif\u00edcils de resoldre. El seu nucli principal \u00e9s la teoria metaf\u00edsica de les idees. Seguint l'exemple i els ensenyaments del seu mestre S\u00f2crates, Plat\u00f3 tamb\u00e9 es va enfrontar a l'escepticisme dels sofistes i va afirmar que s\u00ed que \u00e9s possible el coneixement de la veritat per damunt de les diverses opinions particulars subjectives. Per aix\u00f2 cal anar m\u00e9s enll\u00e0 de les dades que ens ofereixen els sentits, at\u00e8s que all\u00f2 que percebem s\u00f3n nom\u00e9s les aparences de les coses. Per\u00f2 m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences es troba el m\u00f3n de les ess\u00e8ncies o idees, al qual pertany tamb\u00e9 la nostra \u00e0nima i on regna la idea de b\u00e9, causa de les altres idees i de totes les coses. L'\u00e9sser hum\u00e0 t\u00e9 a l'interior la possibilitat de copsar all\u00f2 que les coses s\u00f3n, m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences que mostren els sentits, ja que l'\u00e0nima, per la seua conviv\u00e8ncia amb les idees, \u00e9s capa\u00e7 de recordar-les remuntant-s'hi a partir de les dades que obt\u00e9 del m\u00f3n sensible. Con\u00e8ixer \u00e9s, per tant, recordar all\u00f2 que ja se sap. A aquest proc\u00e9s d'ascensi\u00f3 que condueix el savi del m\u00f3n sensible a l'intel\u00b7ligible, i al mateix saber que tracta de les idees, Plat\u00f3 l'anomena dial\u00e8ctica. Per articular aquesta convicci\u00f3, Plat\u00f3 va dissenyar una metaf\u00edsica que distingeix entre m\u00f3n intel\u00b7ligible (lloc de les idees, on el coneixement \u00e9s epist\u00e9me) i m\u00f3n sensible (lloc de les aparences, on el coneixement \u00e9s d\u00f3xa), va elaborar una teoria del coneixement que diferencia entre diversos graus i maneres de con\u00e8ixer i va formular una concepci\u00f3 de l'\u00e9sser hum\u00e0 com a compost d'\u00e0nima i cos. Despr\u00e9s va fer servir aquestes teories per desenvolupar una doctrina \u00e8tica basada en la just\u00edcia i una concepci\u00f3 pol\u00edtica que proposa una forma ideal d'organitzaci\u00f3 de la societat en qu\u00e8 governen els savis. De S\u00f2crates accepta Plat\u00f3 el descobriment dels conceptes universals (que a la seua filosofia es converteixen en realitats metaf\u00edsiques o idees del m\u00f3n intel\u00b7ligible) i la dial\u00e8ctica com a m\u00e8tode per assolir el coneixement veritable d'aquestes idees. Plat\u00f3 d'Atenes i Arist\u00f2til d'Estagira","title":"Plat\u00f3"},{"location":"ud2/#aristotil","text":"Deixeble de Plat\u00f3, Arist\u00f2til \u00e9s un dels fil\u00f2sofs m\u00e9s importants de tots els temps. Entre les aportacions m\u00e9s significatives que va fer hi ha l'organitzaci\u00f3 i l'articulaci\u00f3 de les ci\u00e8ncies, a les quals fa precedir la l\u00f2gica, de la qual Arist\u00f2til \u00e9s el primer expositor sistem\u00e0tic, com a instrument al servei del coneixement cient\u00edfic. Concep la metaf\u00edsica com a teoria de la subst\u00e0ncia i fonament de les altres ci\u00e8ncies, i ofereix una explicaci\u00f3 de l'univers amb la qual pret\u00e9n resoldre el problema plantejat pels fil\u00f2sofs grecs que van precedir-lo: com \u00e9s possible pensar un \u00e9sser unitari i permanent sota la multiplicitat canviant de les aparences? Per Arist\u00f2til, el veritable \u00e9sser \u00e9s l'ess\u00e8ncia (e\u00eedos), i es troba en les coses; \u00e9s a dir, no admet que l'\u00e9sser de les coses constitu\u00efsca un m\u00f3n a part, a sota o m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences. Per a Arist\u00f2til, la realitat dels \u00e9ssers, copsada pel concepte, \u00e9s llur ess\u00e8ncia, comuna al conjunt dels individus que compr\u00e8n. D'aquesta manera, els fen\u00f2mens emp\u00edrics s\u00f3n la realitzaci\u00f3 mateixa d'aquesta ess\u00e8ncia. Per a explicar el canvi i l'esdevenir al m\u00f3n, Arist\u00f2til exposa la doble relaci\u00f3 entre mat\u00e8ria-forma i entre pot\u00e8ncia-acte. L'esdevenir o el tenir lloc al m\u00f3n \u00e9s, doncs, el proc\u00e9s en qu\u00e8 l'ess\u00e8ncia, de la mera possibilitat o pot\u00e8ncia, es transforma en una cosa real (acte) gr\u00e0cies a la forma. Nom\u00e9s hi ha ess\u00e8ncies en la s\u00e8rie de llurs manifestacions, ja que fora d'aquestes no \u00e9s possible llur realitzaci\u00f3. Aix\u00ed, all\u00f2 general no \u00e9s real sin\u00f3 en l'\u00e0mbit d'all\u00f2 individual, i all\u00f2 individual nom\u00e9s \u00e9s perqu\u00e8 \u00e9s on es realitza all\u00f2 general. Les coses individuals, \u00e9s a dir, les subst\u00e0ncies, s\u00f3n, doncs, compostes de mat\u00e8ria i forma, i s\u00f3n sotmeses al canvi impulsat per les causes que hi actuen. La causa \u00faltima del moviment, la forma pura o acte suprem, per a Arist\u00f2til, \u00e9s D\u00e9u, el \u00abmotor imm\u00f2bil\u00bb que posa en marxa el m\u00f3n. A les obres d'\u00e8tica, desenvolupa la seua concepci\u00f3 del b\u00e9 i distingeix entre virtuts morals i intel\u00b7lectuals. Tota virtut \u00e9s un just mig entre l'exc\u00e9s i la privaci\u00f3, que s\u00f3n vicis tots dos. Les virtuts s\u00f3n h\u00e0bits, \u00e9s a dir, s'adquireixen pel costum d'obrar d'una manera determinada, i els \u00e9ssers humans les cultiven per tal d'assolir la felicitat, que consisteix en el coneixement.","title":"Arist\u00f2til"},{"location":"ud2/#compren-pensa-investiga_3","text":"Explica les caracter\u00edstiques principals de la teoria de las idees de Plat\u00f3. Comparar. En qu\u00e8 consisteix la filosofia per a Plat\u00f3 i per a Arist\u00f2til i en qu\u00e8 es diferencien? Quin \u00e9s l'objecte del pensament \u00e8tic d'Arist\u00f2til?","title":"Compr\u00e8n, pensa, investiga"},{"location":"ud21/","text":"1. Com va sorgir hist\u00f2ricament la filosofia? L'origen hist\u00f2ric de la filosofia va tenir lloc a les costes j\u00f2niques, a les ciutats hel\u00b7l\u00e8niques d'\u00c0sia Menor (l'actual Turquia), entre els darrers anys del segle VII a.C. i els primers del segle VI a.C. Despr\u00e9s, al segle V a.C., la filosofia ja es practicava a Gr\u00e8cia i, m\u00e9s en concret, a Atenes. Les ciutats j\u00f2niques eren molt riques i pr\u00f2speres a causa de llur xarxa d'intercanvis comercials a la Mediterr\u00e0nia i dels seus contactes amb altres cultures, sobretot l'eg\u00edpcia i la persa. A Milet, la m\u00e9s important, va apar\u00e8ixer per primera vegada la filosofia. Un grup de fil\u00f2sofs van intentar donar resposta a la pregunta: qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa (ph\u00fdsis)? \u00c9s significatiu que el primer dels anomenats \u00abSet Savis\u00bb, Tales, fos tamb\u00e9 el primer fil\u00f2sof. No obstant aix\u00f2, el context en qu\u00e8 va poder n\u00e0ixer i florir la filosofia grega va ser preparat per la poesia, el mite (m\u00fbthos), la religi\u00f3 i la vida social. Aquestes inst\u00e0ncies van proporcionar les nocions que els fil\u00f2sofs van emprar despr\u00e9s per interpretar el m\u00f3n. En aquesta unitat estudiar\u00e0s: El comen\u00e7ament de la filosofia a Gr\u00e8cia. La pregunta per l'\u00e9sser de la naturalesa. Els sofistes i S\u00f2crates. ELs grans fil\u00f2sofs de la Gr\u00e8cia Antiga: Plat\u00f3 i Arist\u00f2til Reflexionem La filosofia, filla de l'enginy i de la pobresa El pensament de Plat\u00f3 va ser el primer intent de pensar la realitat de manera sistem\u00e0tica i completa. Per a ell, la filosofia \u00e9s l'exercici mitjan\u00e7ant el qual l'\u00e0nima s'eleva al m\u00f3n de les idees. En percebre els objectes pels sentits corporals, es desperta a l'\u00e0nima l'amor a les ess\u00e8ncies ideals, que constitueixen el saber m\u00e9s elevat. D'aquesta manera coneix qu\u00e8 \u00e9s el b\u00e9, la bellesa, la veritat, la just\u00edcia, i pot distingir llur ess\u00e8ncia de les meres opinions subjectives dels qui no s\u00f3n savis. Aquest impuls cap al saber \u00e9s l' eros filos\u00f2fic, sota la motivaci\u00f3 del qual l'\u00e9sser hum\u00e0 ennobleix la seua exist\u00e8ncia i troba la veritable felicitat (eudaimon\u00eda), i aix\u00ed, tamb\u00e9 deixa d'estar guiat per les passions i per les sensacions per seguir en canvi la llum de la seua part racional. \u00abQuan va n\u00e0ixer Afrodita [dea de la bellesa] els d\u00e9us van celebrar un banquet. Entre ells hi havia Poros [l'enginy], fill de Metis [la prud\u00e8ncia]. Quan van acabar de menjar, es va presentar a pidolar, com era habitual en celebrar-se un fest\u00ed, Penia [la pobresa] i es va quedar a la porta. Mentrestant, Poros s'havia quedat adormit al jard\u00ed del palau de Zeus. Penia, moguda per la necessitat, va idear engendrar un fill de Poros i va concebre Eros [l'amor]. Per aix\u00f2, l'amor t\u00e9 una naturalesa mixta: com a fill de la pobresa sempre \u00e9s indigent i necessitat, per\u00f2 com a fill de l'enginy \u00e9s valent, intel\u00b7ligent i h\u00e0bil. I per haver estat concebut en n\u00e0ixer Afrodita \u00e9s servidor de la bellesa. Com que la saviesa \u00e9s una de les coses m\u00e9s belles i l'amor \u00e9s desig de la bellesa, Eros [l'amor] \u00e9s tamb\u00e9 fil\u00f2sof. Per aix\u00f2, l'amor a la saviesa [la filosofia] es troba a mig cam\u00ed entre la saviesa i la ignor\u00e0ncia. I aquesta \u00e9s la naturalesa de qui filosofa: la de ser intermedi, ja que est\u00e0 entre els d\u00e9us, que posseeixen la saviesa, i les b\u00e8sties ignorants\u00bb. Plat\u00f3, Banquet, 203b-204c. (Adaptaci\u00f3) Dialoguem Qu\u00e8 vol dir que el fil\u00f2sof es troba, segons Plat\u00f3, a mig cam\u00ed entre els d\u00e9us i les b\u00e8sties ignorants? Quina llum aporta sobre la naturalesa de l'amor el fet de tenir una naturalesa mixta? Qu\u00e8 ens vol dir aquest relat m\u00edtic sobre el car\u00e0cter sempre inacabat de la reflexi\u00f3 filos\u00f2fica? Per qu\u00e8 no t\u00e9 acabament el preguntar filos\u00f2fic?","title":"1. Com va sorgir hist\u00f2ricament la filosofia"},{"location":"ud21/#1-com-va-sorgir-historicament-la-filosofia","text":"L'origen hist\u00f2ric de la filosofia va tenir lloc a les costes j\u00f2niques, a les ciutats hel\u00b7l\u00e8niques d'\u00c0sia Menor (l'actual Turquia), entre els darrers anys del segle VII a.C. i els primers del segle VI a.C. Despr\u00e9s, al segle V a.C., la filosofia ja es practicava a Gr\u00e8cia i, m\u00e9s en concret, a Atenes. Les ciutats j\u00f2niques eren molt riques i pr\u00f2speres a causa de llur xarxa d'intercanvis comercials a la Mediterr\u00e0nia i dels seus contactes amb altres cultures, sobretot l'eg\u00edpcia i la persa. A Milet, la m\u00e9s important, va apar\u00e8ixer per primera vegada la filosofia. Un grup de fil\u00f2sofs van intentar donar resposta a la pregunta: qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa (ph\u00fdsis)? \u00c9s significatiu que el primer dels anomenats \u00abSet Savis\u00bb, Tales, fos tamb\u00e9 el primer fil\u00f2sof. No obstant aix\u00f2, el context en qu\u00e8 va poder n\u00e0ixer i florir la filosofia grega va ser preparat per la poesia, el mite (m\u00fbthos), la religi\u00f3 i la vida social. Aquestes inst\u00e0ncies van proporcionar les nocions que els fil\u00f2sofs van emprar despr\u00e9s per interpretar el m\u00f3n. En aquesta unitat estudiar\u00e0s: El comen\u00e7ament de la filosofia a Gr\u00e8cia. La pregunta per l'\u00e9sser de la naturalesa. Els sofistes i S\u00f2crates. ELs grans fil\u00f2sofs de la Gr\u00e8cia Antiga: Plat\u00f3 i Arist\u00f2til","title":"1. Com va sorgir hist\u00f2ricament la filosofia?"},{"location":"ud21/#reflexionem","text":"","title":"Reflexionem"},{"location":"ud21/#la-filosofia-filla-de-lenginy-i-de-la-pobresa","text":"El pensament de Plat\u00f3 va ser el primer intent de pensar la realitat de manera sistem\u00e0tica i completa. Per a ell, la filosofia \u00e9s l'exercici mitjan\u00e7ant el qual l'\u00e0nima s'eleva al m\u00f3n de les idees. En percebre els objectes pels sentits corporals, es desperta a l'\u00e0nima l'amor a les ess\u00e8ncies ideals, que constitueixen el saber m\u00e9s elevat. D'aquesta manera coneix qu\u00e8 \u00e9s el b\u00e9, la bellesa, la veritat, la just\u00edcia, i pot distingir llur ess\u00e8ncia de les meres opinions subjectives dels qui no s\u00f3n savis. Aquest impuls cap al saber \u00e9s l' eros filos\u00f2fic, sota la motivaci\u00f3 del qual l'\u00e9sser hum\u00e0 ennobleix la seua exist\u00e8ncia i troba la veritable felicitat (eudaimon\u00eda), i aix\u00ed, tamb\u00e9 deixa d'estar guiat per les passions i per les sensacions per seguir en canvi la llum de la seua part racional. \u00abQuan va n\u00e0ixer Afrodita [dea de la bellesa] els d\u00e9us van celebrar un banquet. Entre ells hi havia Poros [l'enginy], fill de Metis [la prud\u00e8ncia]. Quan van acabar de menjar, es va presentar a pidolar, com era habitual en celebrar-se un fest\u00ed, Penia [la pobresa] i es va quedar a la porta. Mentrestant, Poros s'havia quedat adormit al jard\u00ed del palau de Zeus. Penia, moguda per la necessitat, va idear engendrar un fill de Poros i va concebre Eros [l'amor]. Per aix\u00f2, l'amor t\u00e9 una naturalesa mixta: com a fill de la pobresa sempre \u00e9s indigent i necessitat, per\u00f2 com a fill de l'enginy \u00e9s valent, intel\u00b7ligent i h\u00e0bil. I per haver estat concebut en n\u00e0ixer Afrodita \u00e9s servidor de la bellesa. Com que la saviesa \u00e9s una de les coses m\u00e9s belles i l'amor \u00e9s desig de la bellesa, Eros [l'amor] \u00e9s tamb\u00e9 fil\u00f2sof. Per aix\u00f2, l'amor a la saviesa [la filosofia] es troba a mig cam\u00ed entre la saviesa i la ignor\u00e0ncia. I aquesta \u00e9s la naturalesa de qui filosofa: la de ser intermedi, ja que est\u00e0 entre els d\u00e9us, que posseeixen la saviesa, i les b\u00e8sties ignorants\u00bb. Plat\u00f3, Banquet, 203b-204c. (Adaptaci\u00f3)","title":"La filosofia, filla de l'enginy i de la pobresa"},{"location":"ud21/#dialoguem","text":"Qu\u00e8 vol dir que el fil\u00f2sof es troba, segons Plat\u00f3, a mig cam\u00ed entre els d\u00e9us i les b\u00e8sties ignorants? Quina llum aporta sobre la naturalesa de l'amor el fet de tenir una naturalesa mixta? Qu\u00e8 ens vol dir aquest relat m\u00edtic sobre el car\u00e0cter sempre inacabat de la reflexi\u00f3 filos\u00f2fica? Per qu\u00e8 no t\u00e9 acabament el preguntar filos\u00f2fic?","title":"Dialoguem"},{"location":"ud22/","text":"2. El comen\u00e7ament de la filosofia a Gr\u00e8cia 2.1 Del mite al l\u00f3gos Hist\u00f2ricament, el pensament filos\u00f2fic va apar\u00e8ixer com la continuaci\u00f3 racionalitzada del pensament m\u00edtic. No hi ha un salt brusc entre mite (m\u00fbthos) i filosofia, sin\u00f3 que els primers fil\u00f2sofs continuen barrejant motius m\u00edtics amb elements racionals. Per tant, \u00e9s una caracter\u00edstica del primer pensament grec la indiferenciaci\u00f3 de totes dues esferes. A la Teogonia d'Hes\u00edode, per exemple, s'explicava el naixement del m\u00f3n a partir del caos per obra de l'amor, que crea l'ordre com un bell cosmos. En aquest poema cosmog\u00f2nic, tant l'estat de qu\u00e8 sorgeixen les coses com la for\u00e7a que les crea apareixen com a categories m\u00edtiques. La mitologia grega aportava, per tant, ja una manera d'explicaci\u00f3 sobre com est\u00e0 constitu\u00efda la naturalesa (ph\u00fdsis): el m\u00f3n \u00e9s un ordre sorgit del caos i es regeix per una llei la necessitat de la qual \u00e9s inviolable. Aquest ordre \u00e9s mantingut per la just\u00edcia, que es manifesta en forma d'equilibri i de proporci\u00f3 correcta; \u00e9s a dir, com l'harmonia que la llei fa sorgir de la lluita entre els contraris. Aquests conceptes de lluita, ordre, llei, just\u00edcia s\u00f3n, doncs, els conceptes amb qu\u00e8 s'elaboren les primeres explicacions de la natura i tamb\u00e9 de la vida social. La noci\u00f3 d'un principi ordinador que regeix la desmesura i la multiplicitat que trobem a l'arrel de la filosofia tamb\u00e9 \u00e9s l'element constitutiu essencial de l'ideal moral, est\u00e8tic i hum\u00e0 de Gr\u00e8cia. A l'art i a la vida, els grecs van intentar unir elements d'una manera ordenada, unificada i harmoniosa. El bo i el bell \u00e9s l'equilibri, la combinaci\u00f3 correcta d'elements. La poesia i el drama feien palesa l'estructura ordenada del discurs. De la mateixa manera, la m\u00fasica ordenava els sons segons el ritme i l'harmonia, i l'escultura o l'arquitectura combinaven ordenadament formes i l\u00ednies. 2.2 El problema del canvi i la ph\u00fdsis El principal problema per als primers fil\u00f2sofs va ser l'explicaci\u00f3 del canvi a l'univers; \u00e9s a dir, l'espectacle de la transici\u00f3 de la vida a la mort, de la generaci\u00f3, el creixement i la corrupci\u00f3, de les coses que, sent d'una manera, deixen aviat ser-ho i, en lloc seu, n'apareixen d'altres que, alhora, canviaran de ser. Aquest proc\u00e9s de transformaci\u00f3 cont\u00ednua va impactar els primers fil\u00f2sofs i els va emp\u00e8nyer a cercar una explicaci\u00f3 de l'ordre del canvi. Si les coses canvien, qu\u00e8 s\u00f3n de veres? Si una cosa passa de ser blanca a ser verda, aleshores \u00e9s i no \u00e9s blanca. Si una cosa que era deixa de ser, resulta que la mateixa cosa \u00e9s i no \u00e9s. La multiplicitat i la contradicci\u00f3 penetren en l'\u00e9sser mateix de les coses. Els pensadors grecs es pregunten aleshores qu\u00e8 s\u00f3n les coses de veres, \u00e9s a dir, sempre, darrere de llurs m\u00faltiples aparences. Cerquen, per tant, en la multitud d'aspectes de les coses, llur arrel permanent i immutable, la causa o principi (arkh\u00e9) de llur \u00e9sser per damunt de la variabilitat i que \u00e9s capa\u00e7 de donar-ne ra\u00f3. Per aix\u00f2, all\u00f2 veritablement interessant \u00e9s la pregunta inicial de la filosofia: qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa (ph\u00fdsis) o el principi d'on sorgeix tot? Van pensar que, a darrer terme, totes les coses es caracteritzen per llur naturalesa (ph\u00fdsis), la qual els ha estat conferida en n\u00e0ixer. Un \u00e9sser hum\u00e0, per exemple, \u00e9s sempre un \u00e9sser hum\u00e0 en totes les edats de la vida perqu\u00e8 va rebre la naturalesa humana a l'hora de n\u00e0ixer. Per aix\u00f2 els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics centren l'inter\u00e8s en la naturalesa com a causa origin\u00e0ria de les coses que persisteix a trav\u00e9s de tots els canvis i com a principi explicatiu del canvi, de l'esdevenir. L'aportaci\u00f3 que fan consisteix a plantejar les eternes preguntes de la humanitat (qu\u00e8 \u00e9s l'\u00e9sser?, per qu\u00e8 hi ha l'\u00e9sser en comptes del no-res?, qu\u00e8 \u00e9s el m\u00f3n i cap on va?, etc.), de manera que, des d'aquest nivell, els problemes puntuals i concrets de la pol\u00edtica, l'economia o la ci\u00e8ncia s'il\u00b7luminen amb significats nous. Aix\u00f2 \u00e9s, justament, all\u00f2 en que els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics van ser figures exemplars, ja que, a partir d'ells, el fil\u00f2sof es dedica a la meditaci\u00f3 i a la reflexi\u00f3 sobre \u00abels problemes eterns\u00bb. Compr\u00e8n, pensa, investiga... Comparar. En qu\u00e8 es diferencia una explicaci\u00f3 m\u00edtica sobre l'origen del m\u00f3n de l'explicaci\u00f3 filos\u00f2fica? Quin era l'ideal primordial de la cultura grega i com esdev\u00e9 tamb\u00e9 el principi b\u00e0sic de la filosofia? Enumerar. Enumera els motius pels quals el primer tema de la reflexi\u00f3 filos\u00f2fica \u00e9s el canvi a la natura.","title":"2. El comen\u00e7ament de la filosofia a Gr\u00e8cia"},{"location":"ud22/#2-el-comencament-de-la-filosofia-a-grecia","text":"","title":"2. El comen\u00e7ament de la filosofia a Gr\u00e8cia"},{"location":"ud22/#21-del-mite-al-logos","text":"Hist\u00f2ricament, el pensament filos\u00f2fic va apar\u00e8ixer com la continuaci\u00f3 racionalitzada del pensament m\u00edtic. No hi ha un salt brusc entre mite (m\u00fbthos) i filosofia, sin\u00f3 que els primers fil\u00f2sofs continuen barrejant motius m\u00edtics amb elements racionals. Per tant, \u00e9s una caracter\u00edstica del primer pensament grec la indiferenciaci\u00f3 de totes dues esferes. A la Teogonia d'Hes\u00edode, per exemple, s'explicava el naixement del m\u00f3n a partir del caos per obra de l'amor, que crea l'ordre com un bell cosmos. En aquest poema cosmog\u00f2nic, tant l'estat de qu\u00e8 sorgeixen les coses com la for\u00e7a que les crea apareixen com a categories m\u00edtiques. La mitologia grega aportava, per tant, ja una manera d'explicaci\u00f3 sobre com est\u00e0 constitu\u00efda la naturalesa (ph\u00fdsis): el m\u00f3n \u00e9s un ordre sorgit del caos i es regeix per una llei la necessitat de la qual \u00e9s inviolable. Aquest ordre \u00e9s mantingut per la just\u00edcia, que es manifesta en forma d'equilibri i de proporci\u00f3 correcta; \u00e9s a dir, com l'harmonia que la llei fa sorgir de la lluita entre els contraris. Aquests conceptes de lluita, ordre, llei, just\u00edcia s\u00f3n, doncs, els conceptes amb qu\u00e8 s'elaboren les primeres explicacions de la natura i tamb\u00e9 de la vida social. La noci\u00f3 d'un principi ordinador que regeix la desmesura i la multiplicitat que trobem a l'arrel de la filosofia tamb\u00e9 \u00e9s l'element constitutiu essencial de l'ideal moral, est\u00e8tic i hum\u00e0 de Gr\u00e8cia. A l'art i a la vida, els grecs van intentar unir elements d'una manera ordenada, unificada i harmoniosa. El bo i el bell \u00e9s l'equilibri, la combinaci\u00f3 correcta d'elements. La poesia i el drama feien palesa l'estructura ordenada del discurs. De la mateixa manera, la m\u00fasica ordenava els sons segons el ritme i l'harmonia, i l'escultura o l'arquitectura combinaven ordenadament formes i l\u00ednies.","title":"2.1  Del mite al l\u00f3gos"},{"location":"ud22/#22-el-problema-del-canvi-i-la-physis","text":"El principal problema per als primers fil\u00f2sofs va ser l'explicaci\u00f3 del canvi a l'univers; \u00e9s a dir, l'espectacle de la transici\u00f3 de la vida a la mort, de la generaci\u00f3, el creixement i la corrupci\u00f3, de les coses que, sent d'una manera, deixen aviat ser-ho i, en lloc seu, n'apareixen d'altres que, alhora, canviaran de ser. Aquest proc\u00e9s de transformaci\u00f3 cont\u00ednua va impactar els primers fil\u00f2sofs i els va emp\u00e8nyer a cercar una explicaci\u00f3 de l'ordre del canvi. Si les coses canvien, qu\u00e8 s\u00f3n de veres? Si una cosa passa de ser blanca a ser verda, aleshores \u00e9s i no \u00e9s blanca. Si una cosa que era deixa de ser, resulta que la mateixa cosa \u00e9s i no \u00e9s. La multiplicitat i la contradicci\u00f3 penetren en l'\u00e9sser mateix de les coses. Els pensadors grecs es pregunten aleshores qu\u00e8 s\u00f3n les coses de veres, \u00e9s a dir, sempre, darrere de llurs m\u00faltiples aparences. Cerquen, per tant, en la multitud d'aspectes de les coses, llur arrel permanent i immutable, la causa o principi (arkh\u00e9) de llur \u00e9sser per damunt de la variabilitat i que \u00e9s capa\u00e7 de donar-ne ra\u00f3. Per aix\u00f2, all\u00f2 veritablement interessant \u00e9s la pregunta inicial de la filosofia: qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa (ph\u00fdsis) o el principi d'on sorgeix tot? Van pensar que, a darrer terme, totes les coses es caracteritzen per llur naturalesa (ph\u00fdsis), la qual els ha estat conferida en n\u00e0ixer. Un \u00e9sser hum\u00e0, per exemple, \u00e9s sempre un \u00e9sser hum\u00e0 en totes les edats de la vida perqu\u00e8 va rebre la naturalesa humana a l'hora de n\u00e0ixer. Per aix\u00f2 els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics centren l'inter\u00e8s en la naturalesa com a causa origin\u00e0ria de les coses que persisteix a trav\u00e9s de tots els canvis i com a principi explicatiu del canvi, de l'esdevenir. L'aportaci\u00f3 que fan consisteix a plantejar les eternes preguntes de la humanitat (qu\u00e8 \u00e9s l'\u00e9sser?, per qu\u00e8 hi ha l'\u00e9sser en comptes del no-res?, qu\u00e8 \u00e9s el m\u00f3n i cap on va?, etc.), de manera que, des d'aquest nivell, els problemes puntuals i concrets de la pol\u00edtica, l'economia o la ci\u00e8ncia s'il\u00b7luminen amb significats nous. Aix\u00f2 \u00e9s, justament, all\u00f2 en que els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics van ser figures exemplars, ja que, a partir d'ells, el fil\u00f2sof es dedica a la meditaci\u00f3 i a la reflexi\u00f3 sobre \u00abels problemes eterns\u00bb.","title":"2.2  El problema del canvi i la ph\u00fdsis"},{"location":"ud22/#compren-pensa-investiga","text":"Comparar. En qu\u00e8 es diferencia una explicaci\u00f3 m\u00edtica sobre l'origen del m\u00f3n de l'explicaci\u00f3 filos\u00f2fica? Quin era l'ideal primordial de la cultura grega i com esdev\u00e9 tamb\u00e9 el principi b\u00e0sic de la filosofia? Enumerar. Enumera els motius pels quals el primer tema de la reflexi\u00f3 filos\u00f2fica \u00e9s el canvi a la natura.","title":"Compr\u00e8n, pensa, investiga..."},{"location":"ud23/","text":"3. Qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa? 3.1 Les explicacions monistes Es pot considerar, doncs, l'itinerari del pensament presocr\u00e0tic com la conquesta progressiva d'una comprensi\u00f3 filos\u00f2fica de la naturalesa que finalment culmina en l'atomisme de Dem\u00f2crit. El que perseguien aquests fil\u00f2sofs era un pensament l\u00f2gico-racional (l\u00f3gos) m\u00e9s enll\u00e0 del mite (m\u00fbthos), capa\u00e7 de concentrar una multiplicitat d'experi\u00e8ncies i de percepcions, i sotmetre-les conceptualment a una unitat l\u00f2gica. El primer a aconseguir-ho va ser Tales de Milet, que va proposar l'explicaci\u00f3 segons la qual tot all\u00f2 que hi ha sorgeix a partir de les transformacions d'una \u00fanica subst\u00e0ncia origin\u00e0ria: l' aigua. Despr\u00e9s d'ell, Anaximandre va pensar que calia no considerar una mat\u00e8ria concreta com l'aigua, sin\u00f3 un \u00e1peiron o subst\u00e0ncia indeterminada increada i imperible, inesgotable i indestructible. Els presocr\u00e0tics milesis: Tales, Anaximandre i Anax\u00edmenes Heraclit i Anax\u00edmenes van suposar un avan\u00e7 m\u00e9s gran, en no acceptar, el primer, un element estable en el continu esdevenir del m\u00f3n natural, i en proposar, el segon, l'alternan\u00e7a de la condensaci\u00f3 i la rarefacci\u00f3 de l' aire com a esquema explicatiu per comprendre canvis evolutius d'aquesta mat\u00e8ria primordial. Atenci\u00f3 especial mereix Parm\u00e8nides, que formula la primera teoria metaf\u00edsica sobre l'\u00e9sser. Per a ell, el que hi ha \u00e9s l'\u00e9sser, que \u00e9s etern, immutable i sempre id\u00e8ntic a ell mateix. El canvi de les coses que percebem \u00e9s pura aparen\u00e7a, il\u00b7lusi\u00f3 dels sentits que ens oculten l'\u00e9sser que de veres constitueix les coses. Heraclit d'Efes i Parm\u00e8nides d'Elea 3.2 Els sistemes pluralistes Anax\u00e0gores representa tamb\u00e9 un altre moment de maduresa en aquest desenvolupament del pensament grec amb la hip\u00f2tesi d'un moviment circular, purament mec\u00e0nic, com a causa de les transformacions de l'univers a partir d'unes part\u00edcules materials que anomena homeomeries. Aquest moviment estaria dirigit per un principi de naturalesa espiritual que anomena no\u00fbs (\u00abintel\u00b7lig\u00e8ncia\u00bb). Anax\u00e0gores de Claz\u00f2menes i Diagrama dels quatre elements d'Emp\u00e8docles d'Agrigent En aquesta mateixa l\u00ednia, la principal aportaci\u00f3 d' Emp\u00e8docles rau a atribuir al moviment de la mat\u00e8ria els impulsos ps\u00edquics de l' amor i l' odi com a factors motors del canvi, cosa que fa superflu el no\u00fbs d'Anax\u00e0gores. \u00c9s a dir, per a Emp\u00e8docles totes les coses estan compostes pels quatre elements: terra, aire, aigua i foc, i l'amor crea tot all\u00f2 que existeix a partir d'aquests elements, mentre que l'odi els separa. Finalment, aquest proc\u00e9s intel\u00b7lectual va concloure amb el sistema atomista de Leucip i Dem\u00f2crit . Aquest sistema va eliminar les \u00faltimes restes m\u00edtico-antropom\u00f2rfiques encara presents a la filosofia d'Emp\u00e8docles i va substituir els principis de l'amor i l'odi com a factors del moviment per la capacitat intr\u00ednseca dels \u00e0toms de moure's en l'espai buit; aix\u00f2 els acosta bastant a certes hip\u00f2tesis de la f\u00edsica moderna. El sistema de Dem\u00f2crit \u00e9s, en suma, la culminaci\u00f3 coherent dels diferents pensaments precedents, ja que supera de forma completa els elements m\u00edtics i ofereix la imatge de l'esdevenir de l'univers com a causa del simple moviment mec\u00e0nic dels \u00e0toms, sense haver de menester cap intervenci\u00f3 sobrenatural o transmundana. Leucip i Dem\u00f2crit d'Abdera A partir d'aquestes consideracions sobre el pensament dels fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics, tant dels monistes com dels pluralistes, cal revalorar la import\u00e0ncia del pensament presocr\u00e0tic i bandejar la imatge d'aquest primer per\u00edode de la filosofia com una etapa infantil i immadura del pensament occidental. No nom\u00e9s s'ha de considerar la reflexi\u00f3 sobre les propostes d'aquests pensadors quant a la rellev\u00e0ncia filos\u00f2fica que posseeixen, sin\u00f3 tamb\u00e9 com van encarnar, per primera vegada, la figura del cient\u00edfic consagrat a l'exercici de pensar, fins i tot al preu de l'a\u00efllament i del conflicte amb la societat. Compr\u00e8n, pensa, investiga Fes un esquema amb les respostes que els primers fil\u00f2sofs donen a la pregunta sobre qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa i fes un comentari de cadascuna. Comparar. En qu\u00e8 s'oposen les filosofies d'Heraclit i de Parm\u00e8nides? Raona la resposta. Interpretar. Assenyala els principals motius pels quals, al teu parer, s\u00f3n importants els primers fil\u00f2sofs grecs.","title":"3. Qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa?"},{"location":"ud23/#3-que-es-la-naturalesa","text":"","title":"3. Qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa?"},{"location":"ud23/#31-les-explicacions-monistes","text":"Es pot considerar, doncs, l'itinerari del pensament presocr\u00e0tic com la conquesta progressiva d'una comprensi\u00f3 filos\u00f2fica de la naturalesa que finalment culmina en l'atomisme de Dem\u00f2crit. El que perseguien aquests fil\u00f2sofs era un pensament l\u00f2gico-racional (l\u00f3gos) m\u00e9s enll\u00e0 del mite (m\u00fbthos), capa\u00e7 de concentrar una multiplicitat d'experi\u00e8ncies i de percepcions, i sotmetre-les conceptualment a una unitat l\u00f2gica. El primer a aconseguir-ho va ser Tales de Milet, que va proposar l'explicaci\u00f3 segons la qual tot all\u00f2 que hi ha sorgeix a partir de les transformacions d'una \u00fanica subst\u00e0ncia origin\u00e0ria: l' aigua. Despr\u00e9s d'ell, Anaximandre va pensar que calia no considerar una mat\u00e8ria concreta com l'aigua, sin\u00f3 un \u00e1peiron o subst\u00e0ncia indeterminada increada i imperible, inesgotable i indestructible. Els presocr\u00e0tics milesis: Tales, Anaximandre i Anax\u00edmenes Heraclit i Anax\u00edmenes van suposar un avan\u00e7 m\u00e9s gran, en no acceptar, el primer, un element estable en el continu esdevenir del m\u00f3n natural, i en proposar, el segon, l'alternan\u00e7a de la condensaci\u00f3 i la rarefacci\u00f3 de l' aire com a esquema explicatiu per comprendre canvis evolutius d'aquesta mat\u00e8ria primordial. Atenci\u00f3 especial mereix Parm\u00e8nides, que formula la primera teoria metaf\u00edsica sobre l'\u00e9sser. Per a ell, el que hi ha \u00e9s l'\u00e9sser, que \u00e9s etern, immutable i sempre id\u00e8ntic a ell mateix. El canvi de les coses que percebem \u00e9s pura aparen\u00e7a, il\u00b7lusi\u00f3 dels sentits que ens oculten l'\u00e9sser que de veres constitueix les coses. Heraclit d'Efes i Parm\u00e8nides d'Elea","title":"3.1  Les explicacions monistes"},{"location":"ud23/#32-els-sistemes-pluralistes","text":"Anax\u00e0gores representa tamb\u00e9 un altre moment de maduresa en aquest desenvolupament del pensament grec amb la hip\u00f2tesi d'un moviment circular, purament mec\u00e0nic, com a causa de les transformacions de l'univers a partir d'unes part\u00edcules materials que anomena homeomeries. Aquest moviment estaria dirigit per un principi de naturalesa espiritual que anomena no\u00fbs (\u00abintel\u00b7lig\u00e8ncia\u00bb). Anax\u00e0gores de Claz\u00f2menes i Diagrama dels quatre elements d'Emp\u00e8docles d'Agrigent En aquesta mateixa l\u00ednia, la principal aportaci\u00f3 d' Emp\u00e8docles rau a atribuir al moviment de la mat\u00e8ria els impulsos ps\u00edquics de l' amor i l' odi com a factors motors del canvi, cosa que fa superflu el no\u00fbs d'Anax\u00e0gores. \u00c9s a dir, per a Emp\u00e8docles totes les coses estan compostes pels quatre elements: terra, aire, aigua i foc, i l'amor crea tot all\u00f2 que existeix a partir d'aquests elements, mentre que l'odi els separa. Finalment, aquest proc\u00e9s intel\u00b7lectual va concloure amb el sistema atomista de Leucip i Dem\u00f2crit . Aquest sistema va eliminar les \u00faltimes restes m\u00edtico-antropom\u00f2rfiques encara presents a la filosofia d'Emp\u00e8docles i va substituir els principis de l'amor i l'odi com a factors del moviment per la capacitat intr\u00ednseca dels \u00e0toms de moure's en l'espai buit; aix\u00f2 els acosta bastant a certes hip\u00f2tesis de la f\u00edsica moderna. El sistema de Dem\u00f2crit \u00e9s, en suma, la culminaci\u00f3 coherent dels diferents pensaments precedents, ja que supera de forma completa els elements m\u00edtics i ofereix la imatge de l'esdevenir de l'univers com a causa del simple moviment mec\u00e0nic dels \u00e0toms, sense haver de menester cap intervenci\u00f3 sobrenatural o transmundana. Leucip i Dem\u00f2crit d'Abdera A partir d'aquestes consideracions sobre el pensament dels fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics, tant dels monistes com dels pluralistes, cal revalorar la import\u00e0ncia del pensament presocr\u00e0tic i bandejar la imatge d'aquest primer per\u00edode de la filosofia com una etapa infantil i immadura del pensament occidental. No nom\u00e9s s'ha de considerar la reflexi\u00f3 sobre les propostes d'aquests pensadors quant a la rellev\u00e0ncia filos\u00f2fica que posseeixen, sin\u00f3 tamb\u00e9 com van encarnar, per primera vegada, la figura del cient\u00edfic consagrat a l'exercici de pensar, fins i tot al preu de l'a\u00efllament i del conflicte amb la societat.","title":"3.2  Els sistemes pluralistes"},{"location":"ud23/#compren-pensa-investiga","text":"Fes un esquema amb les respostes que els primers fil\u00f2sofs donen a la pregunta sobre qu\u00e8 \u00e9s la naturalesa i fes un comentari de cadascuna. Comparar. En qu\u00e8 s'oposen les filosofies d'Heraclit i de Parm\u00e8nides? Raona la resposta. Interpretar. Assenyala els principals motius pels quals, al teu parer, s\u00f3n importants els primers fil\u00f2sofs grecs.","title":"Compr\u00e8n, pensa, investiga"},{"location":"ud24/","text":"4. Els sofistes i S\u00f2crates 4.1 Qui van ser els sofistes? Els sofistes van ser mestres del saber que, procedents majorit\u00e0riament de les escoles filos\u00f2fiques dels presocr\u00e0tics, van instal\u00b7lar-se a Atenes al segle V a.C. per divulgar el coneixement que hi havien adquirit. Tot i aix\u00f2, llur prop\u00f2sit principal era ensenyar als joves les t\u00e8cniques de l'eloq\u00fc\u00e8ncia i el cam\u00ed del triomf en la carrera pol\u00edtica. Els sofistes es movien ja dins el marc de la democr\u00e0cia grega. En aquestes condicions pol\u00edtiques, el requisit previ per desenvolupar una carrera social afortunada era el triomf als f\u00f2rums p\u00fablics de la ciutat, a l'assemblea i als tribunals. Per assolir l'\u00e8xit calia con\u00e8ixer la situaci\u00f3 pol\u00edtica i social i construir arguments per conv\u00e8ncer i persuadir els ciutadans. Prot\u00e0gores d'Abdera i S\u00f2crates d'Atenes Per als sofistes, la virtut pr\u00f2pia de l'\u00e9sser hum\u00e0, all\u00f2 que el fa triomfar i tenir \u00e8xit, \u00e9s el poder de persuadir. Com a mestres d'aquesta virtut, i amb la finalitat pr\u00e0ctica de trobar la millor manera d'ensenyar-la, els sofistes van investigar l'origen i el desenvolupament de les representacions i de les decisions humanes. En advertir la diversitat d'opinions i interessos en lluita, es van plantejar el problema de si, en general, pot haver-hi una veritat universalment v\u00e0lida. La resposta que ofereixen a aquest problema consisteix a defensar un relativisme subjectivista d'acord amb el qual no hi ha una norma v\u00e0lida de conducta per a tothom fundada en la naturalesa, tret de l'impuls individual natural. L'\u00e8xit \u00e9s l'\u00fanic criteri de valor de les accions morals, ja que no hi ha cap codi moral amb validesa universal, fundat en l'ordre natural. El valor de les lleis i de les normes \u00e9s relatiu (diferent en cada lloc i \u00e8poca) i convencional (acordat pels \u00e9ssers humans). \u00cdntimament unit a aquest relativisme \u00e8tic apareix el relativisme gnoseol\u00f2gic, segons el qual l'\u00e9sser hum\u00e0 no coneix les coses com s\u00f3n, sin\u00f3 com s\u00f3n percebudes per cadasc\u00fa individualment. La dial\u00e8ctica i l'argumentaci\u00f3 ja no estan al servei de la veritat, sin\u00f3 que s'empren com a instruments de persuasi\u00f3 amb l'objectiu d'aconseguir l'\u00e8xit a la vida p\u00fablica. Els sofistes m\u00e9s c\u00e8lebres s\u00f3n Prot\u00e0gores d'Abdera i G\u00f2rgies de Leontins. Altres sofistes s\u00f3n Pr\u00f2dic, Antif\u00f3, H\u00edpies, Tras\u00edmac i C\u00e0l\u00b7licles. 4.2 Les ensenyances de S\u00f2crates A difer\u00e8ncia dels sofistes, S\u00f2crates es va mantenir allunyat de la vida pol\u00edtica i es va dedicar a la investigaci\u00f3 filos\u00f2fica, entesa com un incessant examen de si mateix i d'altri. Home de gran temperament moral i guia espiritual dels joves arist\u00f2crates atenesos, va ser v\u00edctima del recel i de l'odi dels dem\u00f2crates, que van acusar-lo de corruptor i d'impiu. Va ser condemnat a mort i va beure amb absoluta calma la cicuta, mentre conversava amb els amics sobre la immortalitat de l'\u00e0nima. Mort de S\u00f2crates All\u00f2 que diferencia, b\u00e0sicament, S\u00f2crates dels sofistes \u00e9s la fe en la ra\u00f3 i el convenciment que hi ha una veritat universalment v\u00e0lida, que per als sofistes \u00e9s relativa i convencional. No obstant aix\u00f2, S\u00f2crates no recorre ja a una ra\u00f3 metaf\u00edsica comuna a tots els \u00e9ssers humans ni a la naturalesa per fonamentar la veritat, tal com havien fet els seus predecessors, sin\u00f3 que recolza sobre una ra\u00f3 conceptual: el coneixement universalment v\u00e0lid \u00e9s el que abstrau all\u00f2 com\u00fa d'un conjunt de casos emp\u00edrics i ho reuneix en un concepte. La ci\u00e8ncia vertadera \u00e9s un entramat de relacions entre conceptes que defineixen all\u00f2 que les coses tenen de com\u00fa i de permanent. Amb aquest plantejament, S\u00f2crates creu que pot contrarestar tamb\u00e9 el relativisme \u00e8tic dels sofistes. El m\u00e8tode per assolir aquestes definicions universals que constitueixen el fonament del coneixement i la base de l'\u00e8tica \u00e9s el raonament inductiu, que S\u00f2crates anomena mai\u00e8utica, que constitueix la segona gran aportaci\u00f3 d'aquest fil\u00f2sof. Tamb\u00e9 \u00e9s important la seua doctrina moral, que lliga el coneixement i la virtut. Per a S\u00f2crates, la virtut (aret\u00e9) \u00e9s el recte coneixement del b\u00e9. D'altra banda, la realitzaci\u00f3 d'aquest b\u00e9 que la ra\u00f3 mostra \u00e9s la causa i la condici\u00f3 de la felicitat (eudaimon\u00eda). S\u00f2crates no va deixar cap escrit, per tant nom\u00e9s se'n coneix la doctrina a trav\u00e9s de les refer\u00e8ncies que fa el seu gran deixeble Plat\u00f3 en els seus di\u00e0legs ---en molts dels quals S\u00f2crates \u00e9s el protagonista---, l'historiador Xenofont i altres autors de l'Antiguitat. Compr\u00e8n, pensa, investiga Quines difer\u00e8ncies pots assenyalar entre els sofistes i els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics precedents? Quines s\u00f3n les principals doctrines dels sofistes i sobre quins temes tracten? En qu\u00e8 s'oposa el pensament de S\u00f2crates al dels sofistes?","title":"4. Els sofistes i S\u00f2crates"},{"location":"ud24/#4-els-sofistes-i-socrates","text":"","title":"4. Els sofistes i S\u00f2crates"},{"location":"ud24/#41-qui-van-ser-els-sofistes","text":"Els sofistes van ser mestres del saber que, procedents majorit\u00e0riament de les escoles filos\u00f2fiques dels presocr\u00e0tics, van instal\u00b7lar-se a Atenes al segle V a.C. per divulgar el coneixement que hi havien adquirit. Tot i aix\u00f2, llur prop\u00f2sit principal era ensenyar als joves les t\u00e8cniques de l'eloq\u00fc\u00e8ncia i el cam\u00ed del triomf en la carrera pol\u00edtica. Els sofistes es movien ja dins el marc de la democr\u00e0cia grega. En aquestes condicions pol\u00edtiques, el requisit previ per desenvolupar una carrera social afortunada era el triomf als f\u00f2rums p\u00fablics de la ciutat, a l'assemblea i als tribunals. Per assolir l'\u00e8xit calia con\u00e8ixer la situaci\u00f3 pol\u00edtica i social i construir arguments per conv\u00e8ncer i persuadir els ciutadans. Prot\u00e0gores d'Abdera i S\u00f2crates d'Atenes Per als sofistes, la virtut pr\u00f2pia de l'\u00e9sser hum\u00e0, all\u00f2 que el fa triomfar i tenir \u00e8xit, \u00e9s el poder de persuadir. Com a mestres d'aquesta virtut, i amb la finalitat pr\u00e0ctica de trobar la millor manera d'ensenyar-la, els sofistes van investigar l'origen i el desenvolupament de les representacions i de les decisions humanes. En advertir la diversitat d'opinions i interessos en lluita, es van plantejar el problema de si, en general, pot haver-hi una veritat universalment v\u00e0lida. La resposta que ofereixen a aquest problema consisteix a defensar un relativisme subjectivista d'acord amb el qual no hi ha una norma v\u00e0lida de conducta per a tothom fundada en la naturalesa, tret de l'impuls individual natural. L'\u00e8xit \u00e9s l'\u00fanic criteri de valor de les accions morals, ja que no hi ha cap codi moral amb validesa universal, fundat en l'ordre natural. El valor de les lleis i de les normes \u00e9s relatiu (diferent en cada lloc i \u00e8poca) i convencional (acordat pels \u00e9ssers humans). \u00cdntimament unit a aquest relativisme \u00e8tic apareix el relativisme gnoseol\u00f2gic, segons el qual l'\u00e9sser hum\u00e0 no coneix les coses com s\u00f3n, sin\u00f3 com s\u00f3n percebudes per cadasc\u00fa individualment. La dial\u00e8ctica i l'argumentaci\u00f3 ja no estan al servei de la veritat, sin\u00f3 que s'empren com a instruments de persuasi\u00f3 amb l'objectiu d'aconseguir l'\u00e8xit a la vida p\u00fablica. Els sofistes m\u00e9s c\u00e8lebres s\u00f3n Prot\u00e0gores d'Abdera i G\u00f2rgies de Leontins. Altres sofistes s\u00f3n Pr\u00f2dic, Antif\u00f3, H\u00edpies, Tras\u00edmac i C\u00e0l\u00b7licles.","title":"4.1  Qui van ser els sofistes?"},{"location":"ud24/#42-les-ensenyances-de-socrates","text":"A difer\u00e8ncia dels sofistes, S\u00f2crates es va mantenir allunyat de la vida pol\u00edtica i es va dedicar a la investigaci\u00f3 filos\u00f2fica, entesa com un incessant examen de si mateix i d'altri. Home de gran temperament moral i guia espiritual dels joves arist\u00f2crates atenesos, va ser v\u00edctima del recel i de l'odi dels dem\u00f2crates, que van acusar-lo de corruptor i d'impiu. Va ser condemnat a mort i va beure amb absoluta calma la cicuta, mentre conversava amb els amics sobre la immortalitat de l'\u00e0nima. Mort de S\u00f2crates All\u00f2 que diferencia, b\u00e0sicament, S\u00f2crates dels sofistes \u00e9s la fe en la ra\u00f3 i el convenciment que hi ha una veritat universalment v\u00e0lida, que per als sofistes \u00e9s relativa i convencional. No obstant aix\u00f2, S\u00f2crates no recorre ja a una ra\u00f3 metaf\u00edsica comuna a tots els \u00e9ssers humans ni a la naturalesa per fonamentar la veritat, tal com havien fet els seus predecessors, sin\u00f3 que recolza sobre una ra\u00f3 conceptual: el coneixement universalment v\u00e0lid \u00e9s el que abstrau all\u00f2 com\u00fa d'un conjunt de casos emp\u00edrics i ho reuneix en un concepte. La ci\u00e8ncia vertadera \u00e9s un entramat de relacions entre conceptes que defineixen all\u00f2 que les coses tenen de com\u00fa i de permanent. Amb aquest plantejament, S\u00f2crates creu que pot contrarestar tamb\u00e9 el relativisme \u00e8tic dels sofistes. El m\u00e8tode per assolir aquestes definicions universals que constitueixen el fonament del coneixement i la base de l'\u00e8tica \u00e9s el raonament inductiu, que S\u00f2crates anomena mai\u00e8utica, que constitueix la segona gran aportaci\u00f3 d'aquest fil\u00f2sof. Tamb\u00e9 \u00e9s important la seua doctrina moral, que lliga el coneixement i la virtut. Per a S\u00f2crates, la virtut (aret\u00e9) \u00e9s el recte coneixement del b\u00e9. D'altra banda, la realitzaci\u00f3 d'aquest b\u00e9 que la ra\u00f3 mostra \u00e9s la causa i la condici\u00f3 de la felicitat (eudaimon\u00eda). S\u00f2crates no va deixar cap escrit, per tant nom\u00e9s se'n coneix la doctrina a trav\u00e9s de les refer\u00e8ncies que fa el seu gran deixeble Plat\u00f3 en els seus di\u00e0legs ---en molts dels quals S\u00f2crates \u00e9s el protagonista---, l'historiador Xenofont i altres autors de l'Antiguitat.","title":"4.2  Les ensenyances de S\u00f2crates"},{"location":"ud24/#compren-pensa-investiga","text":"Quines difer\u00e8ncies pots assenyalar entre els sofistes i els fil\u00f2sofs presocr\u00e0tics precedents? Quines s\u00f3n les principals doctrines dels sofistes i sobre quins temes tracten? En qu\u00e8 s'oposa el pensament de S\u00f2crates al dels sofistes?","title":"Compr\u00e8n, pensa, investiga"},{"location":"ud25/","text":"5. Els grans fil\u00f2sofs cl\u00e0ssics: Plat\u00f3 i Arist\u00f2til 5.1 Plat\u00f3 El naixement, la configuraci\u00f3 i el desenvolupament del pensament plat\u00f2nic constitueix un dels esdeveniments m\u00e9s significatius i determinants de la hist\u00f2ria sencera del pensament europeu, per\u00f2 tamb\u00e9 un dels problemes m\u00e9s complicats i dif\u00edcils de resoldre. El seu nucli principal \u00e9s la teoria metaf\u00edsica de les idees. Seguint l'exemple i els ensenyaments del seu mestre S\u00f2crates, Plat\u00f3 tamb\u00e9 es va enfrontar a l'escepticisme dels sofistes i va afirmar que s\u00ed que \u00e9s possible el coneixement de la veritat per damunt de les diverses opinions particulars subjectives. Per aix\u00f2 cal anar m\u00e9s enll\u00e0 de les dades que ens ofereixen els sentits, at\u00e8s que all\u00f2 que percebem s\u00f3n nom\u00e9s les aparences de les coses. Per\u00f2 m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences es troba el m\u00f3n de les ess\u00e8ncies o idees, al qual pertany tamb\u00e9 la nostra \u00e0nima i on regna la idea de b\u00e9, causa de les altres idees i de totes les coses. L'\u00e9sser hum\u00e0 t\u00e9 a l'interior la possibilitat de copsar all\u00f2 que les coses s\u00f3n, m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences que mostren els sentits, ja que l'\u00e0nima, per la seua conviv\u00e8ncia amb les idees, \u00e9s capa\u00e7 de recordar-les remuntant-s'hi a partir de les dades que obt\u00e9 del m\u00f3n sensible. Con\u00e8ixer \u00e9s, per tant, recordar all\u00f2 que ja se sap. A aquest proc\u00e9s d'ascensi\u00f3 que condueix el savi del m\u00f3n sensible a l'intel\u00b7ligible, i al mateix saber que tracta de les idees, Plat\u00f3 l'anomena dial\u00e8ctica. Per articular aquesta convicci\u00f3, Plat\u00f3 va dissenyar una metaf\u00edsica que distingeix entre m\u00f3n intel\u00b7ligible (lloc de les idees, on el coneixement \u00e9s epist\u00e9me) i m\u00f3n sensible (lloc de les aparences, on el coneixement \u00e9s d\u00f3xa), va elaborar una teoria del coneixement que diferencia entre diversos graus i maneres de con\u00e8ixer i va formular una concepci\u00f3 de l'\u00e9sser hum\u00e0 com a compost d'\u00e0nima i cos. Despr\u00e9s va fer servir aquestes teories per desenvolupar una doctrina \u00e8tica basada en la just\u00edcia i una concepci\u00f3 pol\u00edtica que proposa una forma ideal d'organitzaci\u00f3 de la societat en qu\u00e8 governen els savis. De S\u00f2crates accepta Plat\u00f3 el descobriment dels conceptes universals (que a la seua filosofia es converteixen en realitats metaf\u00edsiques o idees del m\u00f3n intel\u00b7ligible) i la dial\u00e8ctica com a m\u00e8tode per assolir el coneixement veritable d'aquestes idees. Plat\u00f3 d'Atenes i Arist\u00f2til d'Estagira 5.2 Arist\u00f2til Deixeble de Plat\u00f3, Arist\u00f2til \u00e9s un dels fil\u00f2sofs m\u00e9s importants de tots els temps. Entre les aportacions m\u00e9s significatives que va fer hi ha l'organitzaci\u00f3 i l'articulaci\u00f3 de les ci\u00e8ncies, a les quals fa precedir la l\u00f2gica, de la qual Arist\u00f2til \u00e9s el primer expositor sistem\u00e0tic, com a instrument al servei del coneixement cient\u00edfic. Concep la metaf\u00edsica com a teoria de la subst\u00e0ncia i fonament de les altres ci\u00e8ncies, i ofereix una explicaci\u00f3 de l'univers amb la qual pret\u00e9n resoldre el problema plantejat pels fil\u00f2sofs grecs que van precedir-lo: com \u00e9s possible pensar un \u00e9sser unitari i permanent sota la multiplicitat canviant de les aparences? Per Arist\u00f2til, el veritable \u00e9sser \u00e9s l'ess\u00e8ncia (e\u00eedos), i es troba en les coses; \u00e9s a dir, no admet que l'\u00e9sser de les coses constitu\u00efsca un m\u00f3n a part, a sota o m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences. Per a Arist\u00f2til, la realitat dels \u00e9ssers, copsada pel concepte, \u00e9s llur ess\u00e8ncia, comuna al conjunt dels individus que compr\u00e8n. D'aquesta manera, els fen\u00f2mens emp\u00edrics s\u00f3n la realitzaci\u00f3 mateixa d'aquesta ess\u00e8ncia. Per a explicar el canvi i l'esdevenir al m\u00f3n, Arist\u00f2til exposa la doble relaci\u00f3 entre mat\u00e8ria-forma i entre pot\u00e8ncia-acte. L'esdevenir o el tenir lloc al m\u00f3n \u00e9s, doncs, el proc\u00e9s en qu\u00e8 l'ess\u00e8ncia, de la mera possibilitat o pot\u00e8ncia, es transforma en una cosa real (acte) gr\u00e0cies a la forma. Nom\u00e9s hi ha ess\u00e8ncies en la s\u00e8rie de llurs manifestacions, ja que fora d'aquestes no \u00e9s possible llur realitzaci\u00f3. Aix\u00ed, all\u00f2 general no \u00e9s real sin\u00f3 en l'\u00e0mbit d'all\u00f2 individual, i all\u00f2 individual nom\u00e9s \u00e9s perqu\u00e8 \u00e9s on es realitza all\u00f2 general. Les coses individuals, \u00e9s a dir, les subst\u00e0ncies, s\u00f3n, doncs, compostes de mat\u00e8ria i forma, i s\u00f3n sotmeses al canvi impulsat per les causes que hi actuen. La causa \u00faltima del moviment, la forma pura o acte suprem, per a Arist\u00f2til, \u00e9s D\u00e9u, el \u00abmotor imm\u00f2bil\u00bb que posa en marxa el m\u00f3n. A les obres d'\u00e8tica, desenvolupa la seua concepci\u00f3 del b\u00e9 i distingeix entre virtuts morals i intel\u00b7lectuals. Tota virtut \u00e9s un just mig entre l'exc\u00e9s i la privaci\u00f3, que s\u00f3n vicis tots dos. Les virtuts s\u00f3n h\u00e0bits, \u00e9s a dir, s'adquireixen pel costum d'obrar d'una manera determinada, i els \u00e9ssers humans les cultiven per tal d'assolir la felicitat, que consisteix en el coneixement. Compr\u00e8n, pensa, investiga Explica les caracter\u00edstiques principals de la teoria de las idees de Plat\u00f3. Comparar. En qu\u00e8 consisteix la filosofia per a Plat\u00f3 i per a Arist\u00f2til i en qu\u00e8 es diferencien? Quin \u00e9s l'objecte del pensament \u00e8tic d'Arist\u00f2til?","title":"5. Els grans fil\u00f2sofs cl\u00e0ssics  Plat\u00f3 i Arist\u00f2il"},{"location":"ud25/#5-els-grans-filosofs-classics-plato-i-aristotil","text":"","title":"5. Els grans fil\u00f2sofs cl\u00e0ssics: Plat\u00f3 i Arist\u00f2til"},{"location":"ud25/#51-plato","text":"El naixement, la configuraci\u00f3 i el desenvolupament del pensament plat\u00f2nic constitueix un dels esdeveniments m\u00e9s significatius i determinants de la hist\u00f2ria sencera del pensament europeu, per\u00f2 tamb\u00e9 un dels problemes m\u00e9s complicats i dif\u00edcils de resoldre. El seu nucli principal \u00e9s la teoria metaf\u00edsica de les idees. Seguint l'exemple i els ensenyaments del seu mestre S\u00f2crates, Plat\u00f3 tamb\u00e9 es va enfrontar a l'escepticisme dels sofistes i va afirmar que s\u00ed que \u00e9s possible el coneixement de la veritat per damunt de les diverses opinions particulars subjectives. Per aix\u00f2 cal anar m\u00e9s enll\u00e0 de les dades que ens ofereixen els sentits, at\u00e8s que all\u00f2 que percebem s\u00f3n nom\u00e9s les aparences de les coses. Per\u00f2 m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences es troba el m\u00f3n de les ess\u00e8ncies o idees, al qual pertany tamb\u00e9 la nostra \u00e0nima i on regna la idea de b\u00e9, causa de les altres idees i de totes les coses. L'\u00e9sser hum\u00e0 t\u00e9 a l'interior la possibilitat de copsar all\u00f2 que les coses s\u00f3n, m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences que mostren els sentits, ja que l'\u00e0nima, per la seua conviv\u00e8ncia amb les idees, \u00e9s capa\u00e7 de recordar-les remuntant-s'hi a partir de les dades que obt\u00e9 del m\u00f3n sensible. Con\u00e8ixer \u00e9s, per tant, recordar all\u00f2 que ja se sap. A aquest proc\u00e9s d'ascensi\u00f3 que condueix el savi del m\u00f3n sensible a l'intel\u00b7ligible, i al mateix saber que tracta de les idees, Plat\u00f3 l'anomena dial\u00e8ctica. Per articular aquesta convicci\u00f3, Plat\u00f3 va dissenyar una metaf\u00edsica que distingeix entre m\u00f3n intel\u00b7ligible (lloc de les idees, on el coneixement \u00e9s epist\u00e9me) i m\u00f3n sensible (lloc de les aparences, on el coneixement \u00e9s d\u00f3xa), va elaborar una teoria del coneixement que diferencia entre diversos graus i maneres de con\u00e8ixer i va formular una concepci\u00f3 de l'\u00e9sser hum\u00e0 com a compost d'\u00e0nima i cos. Despr\u00e9s va fer servir aquestes teories per desenvolupar una doctrina \u00e8tica basada en la just\u00edcia i una concepci\u00f3 pol\u00edtica que proposa una forma ideal d'organitzaci\u00f3 de la societat en qu\u00e8 governen els savis. De S\u00f2crates accepta Plat\u00f3 el descobriment dels conceptes universals (que a la seua filosofia es converteixen en realitats metaf\u00edsiques o idees del m\u00f3n intel\u00b7ligible) i la dial\u00e8ctica com a m\u00e8tode per assolir el coneixement veritable d'aquestes idees. Plat\u00f3 d'Atenes i Arist\u00f2til d'Estagira","title":"5.1  Plat\u00f3"},{"location":"ud25/#52-aristotil","text":"Deixeble de Plat\u00f3, Arist\u00f2til \u00e9s un dels fil\u00f2sofs m\u00e9s importants de tots els temps. Entre les aportacions m\u00e9s significatives que va fer hi ha l'organitzaci\u00f3 i l'articulaci\u00f3 de les ci\u00e8ncies, a les quals fa precedir la l\u00f2gica, de la qual Arist\u00f2til \u00e9s el primer expositor sistem\u00e0tic, com a instrument al servei del coneixement cient\u00edfic. Concep la metaf\u00edsica com a teoria de la subst\u00e0ncia i fonament de les altres ci\u00e8ncies, i ofereix una explicaci\u00f3 de l'univers amb la qual pret\u00e9n resoldre el problema plantejat pels fil\u00f2sofs grecs que van precedir-lo: com \u00e9s possible pensar un \u00e9sser unitari i permanent sota la multiplicitat canviant de les aparences? Per Arist\u00f2til, el veritable \u00e9sser \u00e9s l'ess\u00e8ncia (e\u00eedos), i es troba en les coses; \u00e9s a dir, no admet que l'\u00e9sser de les coses constitu\u00efsca un m\u00f3n a part, a sota o m\u00e9s enll\u00e0 de les aparences. Per a Arist\u00f2til, la realitat dels \u00e9ssers, copsada pel concepte, \u00e9s llur ess\u00e8ncia, comuna al conjunt dels individus que compr\u00e8n. D'aquesta manera, els fen\u00f2mens emp\u00edrics s\u00f3n la realitzaci\u00f3 mateixa d'aquesta ess\u00e8ncia. Per a explicar el canvi i l'esdevenir al m\u00f3n, Arist\u00f2til exposa la doble relaci\u00f3 entre mat\u00e8ria-forma i entre pot\u00e8ncia-acte. L'esdevenir o el tenir lloc al m\u00f3n \u00e9s, doncs, el proc\u00e9s en qu\u00e8 l'ess\u00e8ncia, de la mera possibilitat o pot\u00e8ncia, es transforma en una cosa real (acte) gr\u00e0cies a la forma. Nom\u00e9s hi ha ess\u00e8ncies en la s\u00e8rie de llurs manifestacions, ja que fora d'aquestes no \u00e9s possible llur realitzaci\u00f3. Aix\u00ed, all\u00f2 general no \u00e9s real sin\u00f3 en l'\u00e0mbit d'all\u00f2 individual, i all\u00f2 individual nom\u00e9s \u00e9s perqu\u00e8 \u00e9s on es realitza all\u00f2 general. Les coses individuals, \u00e9s a dir, les subst\u00e0ncies, s\u00f3n, doncs, compostes de mat\u00e8ria i forma, i s\u00f3n sotmeses al canvi impulsat per les causes que hi actuen. La causa \u00faltima del moviment, la forma pura o acte suprem, per a Arist\u00f2til, \u00e9s D\u00e9u, el \u00abmotor imm\u00f2bil\u00bb que posa en marxa el m\u00f3n. A les obres d'\u00e8tica, desenvolupa la seua concepci\u00f3 del b\u00e9 i distingeix entre virtuts morals i intel\u00b7lectuals. Tota virtut \u00e9s un just mig entre l'exc\u00e9s i la privaci\u00f3, que s\u00f3n vicis tots dos. Les virtuts s\u00f3n h\u00e0bits, \u00e9s a dir, s'adquireixen pel costum d'obrar d'una manera determinada, i els \u00e9ssers humans les cultiven per tal d'assolir la felicitat, que consisteix en el coneixement.","title":"5.2  Arist\u00f2til"},{"location":"ud25/#compren-pensa-investiga","text":"Explica les caracter\u00edstiques principals de la teoria de las idees de Plat\u00f3. Comparar. En qu\u00e8 consisteix la filosofia per a Plat\u00f3 i per a Arist\u00f2til i en qu\u00e8 es diferencien? Quin \u00e9s l'objecte del pensament \u00e8tic d'Arist\u00f2til?","title":"Compr\u00e8n, pensa, investiga"}]}